<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_295">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="295">295. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 2. UND 3. JANUAR 1800, DONNERSTAG UND FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 2. und 3. Januar 1800, Donnerstag und Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>138</num>
                  <num>139</num>
                  <num>140</num>
                  <num>141</num>
                  <num>142</num>
                  <num>143</num>
                  <num>144</num>
                  <num>145</num>
                  <num>146</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>570</num>
                  <num>571</num>
                  <num>572</num>
                  <num>573</num>
                  <num>574</num>
                  <num>575</num>
                  <num>576</num>
                  <num>577</num>
                  <num>578</num>
                  <num>579</num>
                  <num>580</num>
                  <num>581</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date from="1800-01-02" to="1800-01-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_294"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_377"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_294"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_296"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_362"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_385"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_138-14"/>
            <opener>
               <dateline>K. R. bey Cör. le 2 janvier 1800</dateline>
            </opener>
            <lb n="15" xml:id="IV-3.2_138-15"/>
            <p>en vous envoiant mon portrait mon aimable ami je craignois<lb xml:id="IV-3.2_138-16"/> qu’il ne vous exprima pas ma phisionomie et aujourdhui daprès ce<lb xml:id="IV-3.2_138-17"/> que vous me dittes de galant je crains quil ne vous aie donné une<lb xml:id="IV-3.2_138-18"/> trop belle idée de loriginal. et j’en serois fachée, j’aimerois à me<lb xml:id="IV-3.2_138-19"/> montrer à vous exactement telle que je suis, parceque je vous<lb n="20" xml:id="IV-3.2_138-20"/> aime, et quil faut être connu de ce qu’on aime. quoi qu’il en soit,<lb xml:id="IV-3.2_138-21"/> je vous ai dit fidelement à cet egard ce que d’autre m’ont dit, je n’ai<lb xml:id="IV-3.2_138-22"/> jamais attaché un grand prix à la beauté, Si ces frivoles avantages<lb xml:id="IV-3.2_138-23"/> mavoient flatées j’aurois pû vous dire qu’ils m’ont fait plus de mal<lb xml:id="IV-3.2_138-24"/> que de bien, puisque l’on n’obtient jamais l’admiration d’un sexe<lb n="25" xml:id="IV-3.2_138-25"/> sans exciter l’envie et la haine de l’autre. et cest ce que j’ai éprouvé<lb xml:id="IV-3.2_138-26"/> douloureusement dans ma vie malgré toutte ma bienveillance<lb xml:id="IV-3.2_138-27"/> pour mon sexe je nai pû me vanter davoir eu que 2 amies, l’une<lb xml:id="IV-3.2_138-28"/> est morte et lautre vit encore mais à plus de 60 milles de moi. que<lb xml:id="IV-3.2_138-29"/> je voudrois conoître celle que vous m’offrés! une ferne que vous<lb n="30" xml:id="IV-3.2_138-30"/> jugés digne detre la compagne de votre vie nest surement pas une<lb xml:id="IV-3.2_138-31"/> femme ordinaire, parlés lui de moi, de l’entousiasme que m’inspi<lb xml:id="IV-3.2_138-32" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="139" facs="#f0144"/>re vos écrits, de la tendresse que j ai pour votre cœur, pour ce<lb xml:id="IV-3.2_139-1"/> cœur si tendre, si bienveillant, si aimant, ô qu elle est heureuse<lb xml:id="IV-3.2_139-2"/> celle qui a pû vous fixer, croiez qu eile devient dès ce moment un<lb xml:id="IV-3.2_139-3"/> être sacré pour moi, et que son image se confond avec la votre<lb xml:id="IV-3.2_139-4"/> dans mon cœur. vous me donnés l’espoir de vous voir et de vous<lb n="5" xml:id="IV-3.2_139-5"/> voir bientot ah jai palpité d’aise à cette idée et quoique je ne voie<lb xml:id="IV-3.2_139-6"/> pas bien encore comment je ferai pour me rendre au rendes vous,<lb xml:id="IV-3.2_139-7"/> je sens dumoins que rien ne me semblera impossible pour me pro<lb xml:id="IV-3.2_139-8" rendition="#hyphen"/>curer ce bonheur. je vous en ai dit assés sur ma situation pour que<lb xml:id="IV-3.2_139-9"/> vous deviniez aisement que je ne suis pas tout a fait maitresse de<lb n="10" xml:id="IV-3.2_139-10"/> faire ce que je veux, mais quand on veut bien il n’est presque rien<lb xml:id="IV-3.2_139-11"/> d’impossible, mandés moi seulement bientot et positivement, si<lb xml:id="IV-3.2_139-12"/> vous pouvés venir en <hi rendition="#g">fevrier</hi> et le tems, alors je trouverai un pre<lb xml:id="IV-3.2_139-13" rendition="#hyphen"/>texte pour aller à stetin; dela à Berlin il ny a que 15 mille, et ne<note corresp="#IV-3.2_139-14">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006305">
                        <placeName>Stettin </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_139-14"/> pussaije disposer que de quelques jours je vous verrai, la choses<lb n="15" xml:id="IV-3.2_139-15"/> faitte il m’inporte peu qu’on le sache je me moque des sarcasmes,<lb xml:id="IV-3.2_139-16"/> je ne crains que les empechemens. ô mon doux ami je te presserai<lb xml:id="IV-3.2_139-17"/> sur mon cœur je te nomerai mon frere, mon ami, mon bienaimé,<lb xml:id="IV-3.2_139-18"/> je te menerai cette fille cherie dans laquelle repose mes plus che<note corresp="#IV-3.2_139-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224" ana="†">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_139-19" rendition="#hyphen"/>res esperances, je te quitterai sans doutte le cœur dechiré mais je<lb n="20" xml:id="IV-3.2_139-20"/> taurai vû, j emporterai l’espoir de te revoir, helas le bonheur ne<lb xml:id="IV-3.2_139-21"/> peut être un etat permanant, mais sil existe il n’est sans doutte que<lb xml:id="IV-3.2_139-22"/> dans lunion de deux cœur vertueux. qui n’a connu que l’amour<lb xml:id="IV-3.2_139-23"/> dit Rouseau n’a pas connu ce qu’il y avait de plus delicieux dans la<note corresp="#IV-3.2_139-24">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009522" ana="†">
                        <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                        <title>Confessions (1781)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_139-24"/> vie, il est selon lui deux sorte d’amour bien distinctes et je suis de<lb n="25" xml:id="IV-3.2_139-25"/> son avis rappellés vous ses confessions au premier tome vous trou<lb xml:id="IV-3.2_139-26" rendition="#hyphen"/>veréz la description de cet amour qui a tous les charmes de 1 autre<lb xml:id="IV-3.2_139-27"/> sans avoir ses tourmens, il n a besoin que d’une seulle jouïsance.<lb xml:id="IV-3.2_139-28"/> selon moi c’est la presence de l’objet aimé mais celle la est aussi<lb xml:id="IV-3.2_139-29"/> necessaire au bonheur que dans lautre espece et je l’eprouve au<lb n="30" xml:id="IV-3.2_139-30"/> desir ardent de vous voir, de vous parler, depancher mon ame<lb xml:id="IV-3.2_139-31"/> dans la votre, helas c’etoit pour cela que je desirois de vous pose<lb xml:id="IV-3.2_139-32" rendition="#hyphen"/>der dans ma retraite et j’ai profondement soupiré en voiant qu’un<lb xml:id="IV-3.2_139-33"/> obstacle dittes vous invincible s’opose à nos veoux, j ai beau me<lb xml:id="IV-3.2_139-34"/> creuser la tête pour le deviner je n’en puis venir à bout d’après ce<lb n="35" xml:id="IV-3.2_139-35"/> que vous me mandés de votre amie, l’obstacle ne vient pas d’elle,<lb xml:id="IV-3.2_139-36"/> ce ne peut être raison de politique puis que vous voulés venir dans<lb xml:id="IV-3.2_139-37"/>
               <pb n="140" facs="#f0145"/> la capitale, cependant vous me dittes: eine Begleitung nach<note corresp="#IV-3.2_140-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_140-1"/> Pommern verbitten mir alle meine Verhältnise durchaus &amp; c.<note corresp="#IV-3.2_140-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006156">
                        <placeName>Pommern</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_140-2"/> je ne puis comprendre pourquoi et je desirerois l’aprendre si vous<lb xml:id="IV-3.2_140-3"/> le pouvés; cependant l’espoir de l’avenir, et le bonheur promis me<lb xml:id="IV-3.2_140-4"/> consolent, mais pour que je puisse en jouir il faut que ce soit en<lb n="5" xml:id="IV-3.2_140-5"/> fevrier, et voici pourquoi: je crois vous avoir dit qu’au mois de<lb xml:id="IV-3.2_140-6"/> mars prochain le bail de mon fermier est fini, et il faut que j’admi<lb xml:id="IV-3.2_140-7" rendition="#hyphen"/>nistre moi même, les formalités de ce changement, lachat du<lb xml:id="IV-3.2_140-8"/> Betail, des ustensiles de menage, l’embaras d un cabaret a pourvoir<lb xml:id="IV-3.2_140-9"/> de biere et d’eau de vie, des contract à passer, des domestique à<lb n="10" xml:id="IV-3.2_140-10"/> éprouver, tout cela demande absolument ma presence depuis le 10<lb xml:id="IV-3.2_140-11"/> ou 12 de mars au plus tard jusqu’a ce que la besogne soit en train<lb xml:id="IV-3.2_140-12"/> et je ne pourois avoir d’intervale que depuis la fin des semailles<lb xml:id="IV-3.2_140-13"/> jusqu’a la recolte; vous croiez bien sans que je vous le dise mon<lb xml:id="IV-3.2_140-14"/> aimable et cher ami que ce n’est pas le domage que je crains,<lb n="15" xml:id="IV-3.2_140-15"/> quest ce qu’un sacrifice pecuniaire pour un moment de vrai bon<lb xml:id="IV-3.2_140-16" rendition="#hyphen"/>heur? mais il y a alors par ma position une impossibilité réele à<lb xml:id="IV-3.2_140-17"/> m’absenter, que ne diroit pas sy. – et que ne seroit il pas en droit<note corresp="#IV-3.2_140-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_140-18"/> de dire? ainsi jattend de votre amitié que vous me faciliterai les<lb xml:id="IV-3.2_140-19"/> moiens de vous voir sans chagrin, si vous pouvés venir dans le<lb n="20" xml:id="IV-3.2_140-20"/> cours de fevrier j ai une amie a stetin jirai la voir, dela je puis voler<note corresp="#IV-3.2_140-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006305">
                        <placeName>Stettin </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_140-21"/> à Berlin sans même qu’on sen doutte, je le dirai ensuite car il ni a<note corresp="#IV-3.2_140-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_140-22"/> rien de criminel à cela, surtout quand on ne poura pas me repro<lb xml:id="IV-3.2_140-23" rendition="#hyphen"/>cher que j’ai sacrifié le devoir au plaisir, si aucontraire le tems ne<lb xml:id="IV-3.2_140-24"/> vous permet pas de venir dans le mois assignée indiques m’en un<lb n="25" xml:id="IV-3.2_140-25"/> autre pourvu que ce ne soit pas l’epoque que je viens de vous dire<lb xml:id="IV-3.2_140-26"/> ou la moisson, je volerai ou le bonheur m appelle et mattend, je<lb xml:id="IV-3.2_140-27"/> vous peindrois foiblement le desir que jai de vous voir, si vous<lb xml:id="IV-3.2_140-28"/> saviez à quel point la preuve dattachement que vous me donnés<lb xml:id="IV-3.2_140-29"/> ma sensiblement touchée, combien elle me prouve que vous netes<lb n="30" xml:id="IV-3.2_140-30"/> pas un homme ordinaire! — dans l’extase du bonheur dans le de<lb xml:id="IV-3.2_140-31" rendition="#hyphen"/>lire d’une passion naisante, vous n’avéz pas oublié lamie infortunée<lb xml:id="IV-3.2_140-32"/> que ses malheurs et sa confiance vous ont attaché votre lettre est<lb xml:id="IV-3.2_140-33"/> plus tendre encore, plus affectueuse que de coutume, ô combien je<lb xml:id="IV-3.2_140-34"/> sens le prix de cette tendre attention, non Richter, non, ton attente<lb n="35" xml:id="IV-3.2_140-35"/> ne sera point trompée, tu trouveras en moi une amie à toutte<lb xml:id="IV-3.2_140-36"/> épreuve et qui connoit la force et la sainteté de l’engagement<lb xml:id="IV-3.2_140-37"/>
               <pb n="141" facs="#f0146"/> qu elle contracte, celle qui s’est donnée à toi ne t’aimera jamais<lb xml:id="IV-3.2_141-1"/> plus tendrement, plus constament que moi, ah puisse telle te ren<lb xml:id="IV-3.2_141-2" rendition="#hyphen"/>dre heureux, puissiez vous realiser l’un et l’autre cet état d’enchan<lb xml:id="IV-3.2_141-3" rendition="#hyphen"/>tement pour lequel j’ose croire que j etois faite et dont j’ai si peu<lb xml:id="IV-3.2_141-4"/> joui. je ne formerai plus qu’un seul vœu, ce seroit dêtre le temoin<lb n="5" xml:id="IV-3.2_141-5"/> de votre felicité. permettes moi une question à cet égard j ai donc<lb xml:id="IV-3.2_141-6"/> fait une suposition fause en croiant que clotilde etoit le portrait de<note corresp="#IV-3.2_141-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_141-7"/> celle que vous aiméz, si votre engagement est si recent eile n’a pû<lb xml:id="IV-3.2_141-8"/> qu’en etre l’ideal, sil ni a point d’indiscretion dans mes questions<lb xml:id="IV-3.2_141-9"/> daignes y repondre le plus tendre interet les dicte et non la curio<lb n="10" xml:id="IV-3.2_141-10" rendition="#hyphen"/>sité, en me disant que vous avéz trouvé la compagne de votre vie<lb xml:id="IV-3.2_141-11"/> vous etes sans doutte decidé a vous marier, cet evenement est il<lb xml:id="IV-3.2_141-12"/> prochain ou non? changerat il l’endroit de votre sejours? je ne<lb xml:id="IV-3.2_141-13"/> vous demande plus sil affoiblira l’amitié dans votre cœur je ne le<lb xml:id="IV-3.2_141-14"/> crains plus, ce que vous me ditte de l’objet de votre attachement<lb n="15" xml:id="IV-3.2_141-15"/> me prouve qu’elle est digne de vous. mais les soins d’une famille<lb xml:id="IV-3.2_141-16"/> naisante, une autre maniere de vivre, moins de facilité pour voi<lb xml:id="IV-3.2_141-17" rendition="#hyphen"/>ager rendront helas dumoins pour vous les moiens de nous voir<lb xml:id="IV-3.2_141-18"/> plus dificultueux et je ne puis m’empecher d’en soupirer. helas<lb xml:id="IV-3.2_141-19"/> vous avéz raison comme vous me le disiez une fois mon cœur se<lb n="20" xml:id="IV-3.2_141-20"/> consume lui même mais dittes moi quand on sent bien vivement<lb xml:id="IV-3.2_141-21"/> peut on etre plus tranquille? je pourois ici me servir de vos argu<lb xml:id="IV-3.2_141-22" rendition="#hyphen"/>mens et avec autant de succès: die Schönen Stunden sind wie<lb xml:id="IV-3.2_141-23"/> die Schönen tage – Sie werden zu warm — il en est demême<lb xml:id="IV-3.2_141-24"/> du sentiment – nimporte écrivés toujours quelque chaud qu’il<lb n="25" xml:id="IV-3.2_141-25"/> fasse, j’aimerai de touttes les facultes de mon ame quitte à pleurer<lb xml:id="IV-3.2_141-26"/> pour rafraichir 1 air s’il devient trop chaud</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_141-27"/>
            <p>je me garderai bien ainsi que vous m’en donnés l’avis de cher<lb xml:id="IV-3.2_141-28" rendition="#hyphen"/>cher à fomenter dans ma fille cette malheureuse disposition a la<note corresp="#IV-3.2_141-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224" ana="ff">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_141-29"/> tendresse que la Nature donne en general aux femmes, mais mon<lb n="30" xml:id="IV-3.2_141-30"/> ami j oserai vous observer que la fierté n’en est pas toujours le<lb xml:id="IV-3.2_141-31"/> preservatif, croiez moi un cœur trop tendre peut bien s’alier avec<lb xml:id="IV-3.2_141-32"/> le noble orgueuil du sexe il peut bien etre le remede au mal, mais<lb xml:id="IV-3.2_141-33"/> non le preservatif, au reste la nature y a pourvû, ma petite charlotte<lb xml:id="IV-3.2_141-34"/> avec assés desprit et de bonté de cœur resemble au pere tant de<lb n="35" xml:id="IV-3.2_141-35"/> figure que de caractère eile ne sera que trop frivole et ce malheur<lb xml:id="IV-3.2_141-36"/> la sauvera d’un autre, une ferne vaine n’est jamais très tendre, il est<lb xml:id="IV-3.2_141-37"/>
               <pb n="142" facs="#f0147"/> vrai qu’un enfant de 12 ans nest pas encore ce qu elle doit être<note corresp="#IV-3.2_142-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_142-1"/> mais à cet age je n’etois pas <hi rendition="#i">(?)</hi> ce qu elle est, javois des attache<lb xml:id="IV-3.2_142-2" rendition="#hyphen"/>ments (de mon sexe sentend) qui resembloient à des passions elle<lb xml:id="IV-3.2_142-3"/> n’a que des gouts, et ils lui durent très peu, je haïsois le monde et<lb xml:id="IV-3.2_142-4"/> ses plaisirs (la dance exceptée.) elle ne respire que fêtes parure,<lb n="5" xml:id="IV-3.2_142-5"/> societé dicipation, c’est bien la preuve que l’exemple ny fait rien.<lb xml:id="IV-3.2_142-6"/> eile veut plaire par sa parure; sans negliger la mienne je nai jamais<lb xml:id="IV-3.2_142-7"/> voulu plaire que par ma personne, elle n’aura qu’une figure ordi<lb xml:id="IV-3.2_142-8" rendition="#hyphen"/>naire quoiqu’assés agreable et elle se croit deja charmante, lorsque<lb xml:id="IV-3.2_142-9"/> je vins a Berlin javois 15 ans, jetois mariee et une foulle d etourdis<note corresp="#IV-3.2_142-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_142-10"/> et de gens sencés même m avaient dit que j’etois jolie et je ne<lb xml:id="IV-3.2_142-11"/> pouvois consevoir qu’on me suivit aux promenades et qu’on me<lb xml:id="IV-3.2_142-12"/> remarquat au spectacle pour ma figure, j attribuois tout cela à ma<lb xml:id="IV-3.2_142-13"/> qualité d étrangere et ce ne fut que l’envie des fernes, et la jalousie<lb xml:id="IV-3.2_142-14"/> de mon mari qui me firent croire a la fin que jetois tournée autre<note corresp="#IV-3.2_142-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_142-15" rendition="#hyphen"/>ment que les autres. il est vrai, car je veux être de bonne foi, que<lb xml:id="IV-3.2_142-16"/> sur le chapitre de l’esprit je n’etois pas tout afait si modeste et tou<lb xml:id="IV-3.2_142-17" rendition="#hyphen"/>jours prête à croire comme sur celui de la beauté que les autres en<lb xml:id="IV-3.2_142-18"/> avoient plus que moi, mais cela seul est la preuve que je n’apre<lb xml:id="IV-3.2_142-19" rendition="#hyphen"/>nois même à cet age que des avantages reels. quoiqu’il en soit<lb n="20" xml:id="IV-3.2_142-20"/> mon mari ma dit quelque fois que sa fille vaudroit mieux pour ce<note corresp="#IV-3.2_142-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_142-21"/> monde cy que moi, il peut avoir raison et cela me console de la<lb xml:id="IV-3.2_142-22"/> crainte que j’ai de tems en tems quelle ne soit qu’une femme ordi<lb xml:id="IV-3.2_142-23" rendition="#hyphen"/>naire; dumoins sera t eile moins isolée que je ne le suis, cependant<lb xml:id="IV-3.2_142-24"/> malgré tout cela si jetois à renoître je voudrois encore garder mon<lb n="25" xml:id="IV-3.2_142-25"/> cœur, j’ai bien vercé des pleurs dans ma vie, j’en vercerai peutêtre<lb xml:id="IV-3.2_142-26"/> bien encore, mais jai eu, et j’espere, des momens que jacheterois<lb xml:id="IV-3.2_142-27"/> s’il le falloit d’une eternité de maux. pour revenir à ma fille je con<lb xml:id="IV-3.2_142-28" rendition="#hyphen"/>cois facilement ce qui a pû vous faire craindre que je ne cultivasse<lb xml:id="IV-3.2_142-29"/> ou n’exaltasse trop en elle la sensibilité c’est surement mon traité<lb n="30" xml:id="IV-3.2_142-30"/> de l’education des filles si vous y avéz jetté les yeux qui vous a<lb xml:id="IV-3.2_142-31"/> donné cette idée, ô mon ami je 1 ecrivis au printems de mes jours,<lb xml:id="IV-3.2_142-32"/> dans les premiers tems de mon mariage remplie de 1 idée que s il<lb xml:id="IV-3.2_142-33"/> existoit un bonheur sur la terre il se trouvoit dans l’union de deux<lb xml:id="IV-3.2_142-34"/> jeunes cœur formés l’un pour l’autre, et qui fesoient le vœu de<lb n="35" xml:id="IV-3.2_142-35"/> vivre et de mourir ensemble, je caroissois ma chimere favorite je<lb xml:id="IV-3.2_142-36"/> ne trouvois rien de plus doux, de plus charmant, de plus aisé que<lb xml:id="IV-3.2_142-37"/>
               <pb n="143" facs="#f0148"/> de remplir les tendres devoirs d’epouse. je brulois de connoitre<lb xml:id="IV-3.2_143-1"/> ceux de mere l’experience à fait tomber le voile enchanteur qui<lb xml:id="IV-3.2_143-2"/> couvroit mes yeux j ai vu — helas que rien n’est durable dans ce<lb xml:id="IV-3.2_143-3"/> monde et qu’il faut aprendre à jouir moderement, et à perdre sans<lb xml:id="IV-3.2_143-4"/> desespoir. c est dans ces principes que je tacherai de l’elever ah<lb n="5" xml:id="IV-3.2_143-5"/> l’autre tache etoit plus douce je le sens bien, quel bonheur de<lb xml:id="IV-3.2_143-6"/> trouver la suprême felicité dans l’acomplissements des plus doux<lb xml:id="IV-3.2_143-7"/> devoirs – les philosophes disent que la vertu supose sacrifice et<lb xml:id="IV-3.2_143-8"/> moi je sens que je nai jamais ete plus vertueuse que lorsque j’etois<lb xml:id="IV-3.2_143-9"/> le plus heureuse – mais ne croiez pas que je sois malheureuse<lb n="10" xml:id="IV-3.2_143-10"/> votre amitié m’a rendue au bonheur à la raison à moimême je<lb xml:id="IV-3.2_143-11"/> souffre de ne pas vous voir et je le desire quelques fois avec une<lb xml:id="IV-3.2_143-12"/> ardeur qui tient à mon caractere, mais l’idée seulle que votre amie<lb xml:id="IV-3.2_143-13"/> doit être digne de vous, me donne la volonté, et le courage, de<lb xml:id="IV-3.2_143-14"/> m’ocuper, de remplir mes devoirs; et même de mettre un frein a<lb n="15" xml:id="IV-3.2_143-15"/> mon imagination pour quelle ne s ocupe pas trop exclusivement<lb xml:id="IV-3.2_143-16"/> de vous au prejudice des soins que mon état et ma position m’im<lb xml:id="IV-3.2_143-17" rendition="#hyphen"/>posent. cependant puisque vous me repettes encore dans votre<lb xml:id="IV-3.2_143-18"/> derniere lettre que les miennes vous sont agreables je n’atendrai<lb xml:id="IV-3.2_143-19"/> plus si scrupuleusement votre reponce pour écrire persuadée que<lb n="20" xml:id="IV-3.2_143-20"/> si vos occupations vous le permettent vous me donnerez la plus<lb xml:id="IV-3.2_143-21"/> douce et peutêtre la seulle consolation qui me reste dans ma soli<lb xml:id="IV-3.2_143-22" rendition="#hyphen"/>tude en m’ecrivant et que, si vous ne le faitte pas ce sont des ocu<lb xml:id="IV-3.2_143-23" rendition="#hyphen"/>pations ou le manque de loisir qui nécessitent votre silence, en<lb xml:id="IV-3.2_143-24"/> attendant faittes que nous nous voions le plutot possible et si vous<lb n="25" xml:id="IV-3.2_143-25"/> le pouvéz dittes moi donc pourquoi voiageant presque tous les<lb xml:id="IV-3.2_143-26"/> etés vous ne pouriez pas venir chéz moi, ô mon doux ami je ne<lb xml:id="IV-3.2_143-27"/> serai réelement heureuse que lorsque je taurai posedé dans ma<lb xml:id="IV-3.2_143-28"/> retraite – pour bien s’aimer il faut se connoitre et l’on ne se con<note corresp="#IV-3.2_143-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005902">
                        <placeName>Klein-Rambin </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_143-29" rendition="#hyphen"/>noit bien que lorsqu’on a vecu sous un même toit — l’on mapelle<lb n="30" xml:id="IV-3.2_143-30"/> pour des details desagreables mais 1 amie de jean paul doit même<lb xml:id="IV-3.2_143-31"/> savoir le quitter pour son devoir adieu lami de mon cœur a de<lb xml:id="IV-3.2_143-32" rendition="#hyphen"/>main.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_143-33"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">le 3.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_143-34"/>
            <p>me voila rendue a vous mais pas a mon aise et avec cette entiere<lb n="35" xml:id="IV-3.2_143-35"/> liberté qu’il faut avoir quand on parle a ce qu’on aime il a plu a<lb xml:id="IV-3.2_143-36"/>
               <pb n="144" facs="#f0149"/> une de mes voisines de campagne de s’anoncer demain a diner<lb xml:id="IV-3.2_144-1"/> chéz moi et ce très petit evenement met toutte ma maison en<lb xml:id="IV-3.2_144-2"/> Combustion a cause de la rigueur de la saison qui fait que les pie<lb xml:id="IV-3.2_144-3" rendition="#hyphen"/>ces destinées a la societé ne sont pas habitée de sorte qu’il faut fro<lb xml:id="IV-3.2_144-4" rendition="#hyphen"/>ter cirer chaufer transporter et surtout pour recevoir des femes<lb n="5" xml:id="IV-3.2_144-5"/> qui comme vous savéz sont très minitieuses sur ces petits details<lb xml:id="IV-3.2_144-6"/> j’aimerois mieux enverité de toutte facon donner a diner a 10 phi<lb xml:id="IV-3.2_144-7" rendition="#hyphen"/>losophes qu’a 4 campagnardes et si parmi ces dix philosophe mon<lb xml:id="IV-3.2_144-8"/> maître, mon oracle, mon ami enfin, étoit de la partie les 9 autres<lb xml:id="IV-3.2_144-9"/> couroient grand risque de s’ennuier car assurement je ne prendro<lb n="10" xml:id="IV-3.2_144-10" rendition="#hyphen"/>is pas garde a eux. je fais une triste et trop vraie reflexion c’est quil<lb xml:id="IV-3.2_144-11"/> n’y a point de plaisir sans peine et le bonheur que je me promît<lb xml:id="IV-3.2_144-12"/> d une liaison selon mon cœur est malheureusement empoisonné<lb xml:id="IV-3.2_144-13"/> par la douloureuse certitude de vivre toujours loin de vous. vous<lb xml:id="IV-3.2_144-14"/> riez surement de ma vivacité plus heureux et plus sage sans doute<lb n="15" xml:id="IV-3.2_144-15"/> vous jouïsses mieux — cependant je vous defie de sentir plus vive<lb xml:id="IV-3.2_144-16" rendition="#hyphen"/>ment ceci tient peutêtre au climat qui m’a vû naitre et le soleil du<lb xml:id="IV-3.2_144-17"/> langdedoc brule encore sur ma tête au milieu des glaces de la fro<lb xml:id="IV-3.2_144-18" rendition="#hyphen"/>ide pomeranie – et j ai pû me fixer dans ces contrées, je 1 ai voulu,<note corresp="#IV-3.2_144-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006156">
                        <placeName>Pommern</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_144-19"/> j’y ai eté heureuse 10 ans j’avoue que le Souvenir de ma patrie pèse<lb n="20" xml:id="IV-3.2_144-20"/> quelque fois sur mon cœur je me rapelle ces belles contrées, les<lb xml:id="IV-3.2_144-21"/> inocentes amies de ma tendre jeunesse l’humeur liante de mes<lb xml:id="IV-3.2_144-22"/> compatriotes, et a ces tristes reminicences mon cœur est opressé<lb xml:id="IV-3.2_144-23"/> jai peine a retenir mes larmes. cependant je me dis que mon triste<lb xml:id="IV-3.2_144-24"/> pais livré à tant de factions oposées n’est plus cette france galante<note corresp="#IV-3.2_144-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011327">
                        <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.2_144-25"/> sejours des graces de la galenterie et du genie quelle n’est plus<lb xml:id="IV-3.2_144-26"/> qu’un theatre effraiant des scenes les plus horibles – ah il n’importe<lb xml:id="IV-3.2_144-27"/> en quel non Ton égorge il est toujours afreux dêtre temoin de ces<note corresp="#IV-3.2_144-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005941">
                        <placeName>Languedoc</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_144-28"/> épouvantables revolutions qui ébranlent le globe jusque dans ses<lb xml:id="IV-3.2_144-29"/> fondemens – mais bon dieu me voila tombée dans la politique<lb n="30" xml:id="IV-3.2_144-30"/> moi qui assurement n’en sais pas plus que vous ne permettes d’en<lb xml:id="IV-3.2_144-31"/> savoir dans un endroit de vos ouvrages dont je ne me souviens<lb xml:id="IV-3.2_144-32"/> plus cet a dire que la france est devenue une republique. dittes<note corresp="#IV-3.2_144-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011321">
                        <placeName>Grande Nation</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_144-33"/> moi donc que ferois-je quand je serai vielle et reduitte a l’honneur<lb xml:id="IV-3.2_144-34"/> du haut bout sur un canapé? je ne sais pas médire et la medisance<lb n="35" xml:id="IV-3.2_144-35"/> m’ennuie, je joue très peu et fort mal je ne lis jamais de la gasette<lb xml:id="IV-3.2_144-36"/> que les avancements a cause de mes fils et les mariages et mort<note corresp="#IV-3.2_144-37">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002857" ana="†">
                        <persName>Heinrich Karl von <name type="reg">Monbart</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004229" type="children">
                        <persName>Josephine von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_144-37"/>
               <pb n="145" facs="#f0150"/> pour mes amis. parier de la pluie et du beau tems ici l’on ne voit<lb xml:id="IV-3.2_145-1"/> que de la neige, enverité c’est une triste perspective que la viel<lb xml:id="IV-3.2_145-2" rendition="#hyphen"/>lesse pour une femme en allemagne. ninon en france promettoit<note corresp="#IV-3.2_145-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002398" ana="†">
                        <persName>Ninon de <name type="reg">Lenclos</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011327">
                        <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_145-3"/> des faveurs a 80 ans ce n’est pas assurement ce que je lui envie,<lb xml:id="IV-3.2_145-4"/> mais plaisanterie à part je ne connois point de pais où une femme<lb n="5" xml:id="IV-3.2_145-5"/> eut de touttes les maniere une existance plus agreable qu’en fran<note corresp="#IV-3.2_145-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011327">
                        <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_145-6" rendition="#hyphen"/>ce; dittes moi mon ami vous qui connoissés si bien tous les travers<lb xml:id="IV-3.2_145-7"/> et ridicules dont ce bon univers abonde, n’avéz vous jamais eté<lb xml:id="IV-3.2_145-8"/> dans mon païs? je vous le repette les femes que vous peignés me<lb xml:id="IV-3.2_145-9"/> paroisent moulée sur d’autres originaux que ceux que je vois<lb n="10" xml:id="IV-3.2_145-10"/> ici. jattends votre reponce avec une impatience qui ne peut se<lb xml:id="IV-3.2_145-11"/> mesurer que sur le desir que j’ai de vous voir. songés vous que<lb xml:id="IV-3.2_145-12"/> vous parlés du mois de fevrier, et que nous avons comencé son<lb xml:id="IV-3.2_145-13"/> predecesseur, il faut huit jour je crois à ma lettre pour vous parve<lb xml:id="IV-3.2_145-14" rendition="#hyphen"/>nir, autant à votre reponce suposé que vous écrivéz tout de suitte<lb n="15" xml:id="IV-3.2_145-15"/> et voila presque janvier passé il me faut quelques tems pour arren<lb xml:id="IV-3.2_145-16" rendition="#hyphen"/>ger mon voiage ainsi j’ose pour cette fois vous demander de<lb xml:id="IV-3.2_145-17"/> l’exactitude je compterai chaque jour de poste ou je pourois rai<lb xml:id="IV-3.2_145-18" rendition="#hyphen"/>sonnablement avoir votre reponce par les frequents battements de<lb xml:id="IV-3.2_145-19"/> mon cœur – vous savés que les battemens de cœur trop frequens<lb n="20" xml:id="IV-3.2_145-20"/> y forment un polype – et comme Rousseau s’imagina dans la ple<note corresp="#IV-3.2_145-21">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009522" ana="†">
                        <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                        <title>Confessions (1781)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_145-21" rendition="#hyphen"/>nitude de son bonheur, et nayant plus rien à desirer qu’il en avoit<lb xml:id="IV-3.2_145-22"/> un, il pouroit bien m’en arriver autant écrivés donc bientot cette<lb xml:id="IV-3.2_145-23"/> fois cy seulement je serai importune ô mon ami s il est vrai que<lb xml:id="IV-3.2_145-24"/> ton tendre cœur brulle ainsi que moi du Desir de s unir au mien<lb n="25" xml:id="IV-3.2_145-25"/> daignes ne pas me faire languir longtems – l’impossible me paro<lb xml:id="IV-3.2_145-26" rendition="#hyphen"/>itra faisable pour jouir de cette felicité.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_145-27"/>
            <p>s’il etoit posible que les ames pussent agir l’une sur lautre par la<lb xml:id="IV-3.2_145-28"/> pensée je suis bien sure que quand vos regards attendris se portent<lb xml:id="IV-3.2_145-29"/> avec interet sur mon image vous verriez souvent mes trais sani<lb n="30" xml:id="IV-3.2_145-30" rendition="#hyphen"/>mer et prendre lexpression du sentiment pour partager le votre,<lb xml:id="IV-3.2_145-31"/> j aime a me figurer les heures ou cela peut arriver et vous pouvés<lb xml:id="IV-3.2_145-32"/> presque toujours etre sûr qu’au moment que vous vous occupés<lb xml:id="IV-3.2_145-33"/> de moi mon cœur vous entend et vous repond beaucoup moins<lb xml:id="IV-3.2_145-34"/> distraite <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">que</hi>
               <metamark>]</metamark> vous par le monde les visites et letude j ai sur vous<lb n="35" xml:id="IV-3.2_145-35"/> l’avantage de pouvoir m’ocuper plus à loisir des objets qui interes<lb xml:id="IV-3.2_145-36" rendition="#hyphen"/>sent mon cœur, et comme je ne vis presque plus que par la pensée<lb xml:id="IV-3.2_145-37"/>
               <pb n="146" facs="#f0151"/> j en profite toutte les fois que mes occupations me le permettent,<lb xml:id="IV-3.2_146-1"/> et je me dis en métablissant sur mon canapé, et fermant soigneu<lb xml:id="IV-3.2_146-2" rendition="#hyphen"/>sement ma porte: alons rêver, comme une autre se diroit alons au<lb xml:id="IV-3.2_146-3"/> bal, &amp; cela est si vrai que quand j ai eté troublée quelques jours<lb xml:id="IV-3.2_146-4"/> dans ma retraite je m y retrouve avec une espece de volupté qu’il<lb n="5" xml:id="IV-3.2_146-5"/> faut avoir éprouvé pour en juger – quelle provision n y raporterois<lb xml:id="IV-3.2_146-6"/> je pas quand nous nous serons vus? quand nous nous serons jurés<lb xml:id="IV-3.2_146-7"/> une amitié que la mort seule poura rompre! je n’ai jamais tenu<lb xml:id="IV-3.2_146-8"/> grand compte à un homme des sentimens passionés qu’il a eu<lb xml:id="IV-3.2_146-9"/> pour moi – mais être l’amie d’un homme comme vous, me semble<lb n="10" xml:id="IV-3.2_146-10"/> d’un prix audessus de tout ce que jimag<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">ine</hi>
               <metamark>]</metamark> adieu, ah dittes vous<lb xml:id="IV-3.2_146-11"/> avec confiance quand vous songerés a moi. le cœur de ma jose<lb xml:id="IV-3.2_146-12" rendition="#hyphen"/>phine m’entend et me repond.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 8 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten. 2, 190–195.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 260–262, Nr. 362 (18.11.–18.12.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 278–279, Nr. 385 (19.1.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> qu elle] quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> qu elle] quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> deviniez] deveniez <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> pussaije disposer] pussaijedisposer <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> distinctes] distines <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">141,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> qu elle] quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">142,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> pas <hi rendition="#i">(?)</hi> ce qu elle] pas <hi rendition="#i">(?)</hi> quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">142,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> mais<lb/> cela] mais cela mais cela <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> jouïsses] jouïses <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> viellesse]<lb/> viellese <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> le mois] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> le tems <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> indiques] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> l’epo<lb/>que] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> le tems <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> jouir] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> supporter <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <opener>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">K.R. bei Cör. den 2. Januar 1800</hi>
                  </dateline>
               </opener>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Als ich Ihnen mein Bildnis schickte, liebwerter Freund, fürchtete ich, es würde Ihnen<lb/> meine Physiognomie nicht wiedergeben. Nach dem zu urteilen, was Sie mir an Artig<lb/>keiten hierzu schreiben, fürchte ich jetzt, daß es Ihnen eine zu schöne Vorstellung vom<lb/> Original vermittelt hat, und ich wäre darüber ärgerlich. Ich möchte mich Ihnen genau<lb/>so präsentieren, wie ich bin, weil ich Sie liebe und weil der, den man liebt, einen ken<lb/>nen muß. Wie auch immer, ich habe Ihnen diesbezüglich getreu wiederholt, was mir<lb/> andere gesagt haben. Ich habe der Schönheit nie einen großen Preis beigemessen. Wenn<lb/> solche oberflächliche Vorteil mir geschmeichelt hätten, hätte ich Ihnen sagen können,<lb/> daß sie mir eher weh als gut getan haben, weil man die Bewunderung durch das eine<lb/> Geschlecht nie erlangt, ohne den Neid und den Haß des anderen zu erregen. Genau<lb/> das habe ich in meinem Leben schmerzlich erfahren. Trotz all meiner Milde gegenüber</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="571" facs="#f0130"/>
                  <hi rendition="#i">meinem Geschlecht kann ich mich nicht rühmen, mehr als 2 Freundinnen gehabt zu<lb/> haben, die eine ist verstorben, die andere lebt noch, aber über 60 Meilen von mir ent<lb/>fernt. Ach, wie gerne würde ich diejenige kennenlernen, die Sie mir anbieten! Eine<lb/> Frau, die Sie für würdig halten, die Gefährtin Ihres Lebens zu sein, ist gewiß keine<lb/> alltägliche Frau. Erzählen Sie ihr von mir, von der Begeisterung, die Ihre Schriften in<lb/> mir auslösen, von der Zärtlichkeit, die ich für Ihr Herz empfinde, für dieses so zarte, so<lb/> wohlwollende, so liebevolle Herz. O wie glücklich jene ist, die Sie hat fesseln können!<lb/> Glauben Sie mir, daß sie von nun an für mich zu einem geweihten Wesen wird und<lb/> daß in meinem Herzen ihr Bild mit dem Ihren verschmilzt. Sie geben mir die Hoff<lb/>nung, Sie zu treffen, und zwar bald, ach, das Herz hat mir bei dem Gedanken daran<lb/> vor Entzücken gepocht, und wenn ich auch noch nicht recht weiß, wie ich es anstellen<lb/> soll, um mich zu dem Treffen zu begeben, so fühle ich doch, daß mir nichts unmöglich<lb/> dünkt, um mir dieses Glück zu verschaffen. Ich habe Ihnen meine Situation hinrei<lb/>chend geschildert, so daß Sie sich leicht vorstellen können, daß es mir nicht ganz frei<lb/> steht, das zu tun, was mir beliebt, aber wenn man nur will, ist fast nichts unmöglich.<lb/> Schreiben Sie mir nur bald und verbindlich, ob Sie im <hi rendition="#g">Februar</hi> kommen können und<lb/> wann, ich werde dann einen Vorwand finden, um nach Stettin zu fahren; von dort<lb/> nach Berlin sind es nur 15 Meilen, und sollte ich auch nur über wenige Tage verfügen,<lb/> ich werde Sie treffen. Hinterher kümmert es mich wenig, wenn jemand davon erfährt,<lb/> mir sind Sarkasmen gleichgültig, nur die Hindernisse befürchte ich. O mein holder<lb/> Freund, ich werde Dich an mein Herz drücken, Dich meinen Bruder nennen, meinen<lb/> Freund, meinen Geliebten, ich bringe Dir die geliebte Tochter mit, in die ich meine<lb/> teuersten Hoffnungen setze. Mit gebrochenem Herzen werde ich Dich wohl verlassen,<lb/> aber ich werde Dich gesehen haben, ich werde die Hoffnung mitnehmen, Dich wieder<lb/>zusehen, leider kann das Glück kein Dauerzustand sein, aber wenn es existiert, dann<lb/> zweifellos nur in der Verbindung zweier tugendhafter Herzen. Wer nur die Liebe<lb/> kennengelernt hat, heißt es bei Rousseau, hat nicht das erlebt, was es im Leben Köst<lb/>lichstes gibt. Ihm zufolge gibt es zwei sehr verschiedene Formen von Liebe; und ich<lb/> teile seine Meinung. Denken Sie an seine »Confessions«, im ersten Band finden Sie<lb/> die Beschreibung dieser Liebe, die alle Wonnen der anderen aufweist, nicht jedoch ihre<lb/> Qualen, die nur eines Genusses bedarf. In meinen Augen besteht dieser in der Anwe<lb/>senheit des geliebten Wesens, aber das ist ja auch bei der anderen Art für das Glück<lb/> unerläßlich und ich erkenne sie an dem glühenden Wunsch, Sie zu sehen, mit Ihnen<lb/> zu sprechen, meine Seele in die Ihre zu tauchen; ach ja, deshalb wünschte ich, Sie in<lb/> meiner Einsiedelei zu besitzen, und ich habe tief aufgeseufzt, als ich sah, daß ein, wie<lb/> Sie sagen, unüberwindbares Hindernis sich unseren Wünschen entgegenstellt. So sehr<lb/> ich mir den Kopf zerbrechen kann, um es zu erraten, kann ich es nicht ergründen.<lb/> Nach dem, was Sie mir über Ihre Freundin geschrieben haben, geht das Hindernis<lb/> nicht von ihr aus. Politik kann nicht der Grund sein, da Sie in die Hauptstadt kom<lb/>men wollen. Indessen schreiben Sie mir: eine Begleitung nach Pommern verbitten<lb/> mir alle meine Verhältnise durchaus etc. Ich kann nicht verstehen warum, und ich<lb/> würde es gern erfahren, wenn Sie es sagen können; die Zukunftshoffnung und das ver</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="572" facs="#f0131"/>
                  <hi rendition="#i">sprochene Glück trösten mich allerdings, aber damit ich mich wirklich darüber freuen<lb/> kann, muß es im Februar geschehen und zwar deshalb: Ich glaube Ihnen berichtet zu<lb/> haben, daß im kommenden März der Vertrag mit meinem Pächter ausläuft, und ich<lb/> muß dann selber wirtschaften. Die Formalitäten der Übergabe, der Kauf von Vieh,<lb/> von Gerätschaften, die Probleme mit einem Wirtshaus, das mit Bier und Branntwein<lb/> ausgestattet, Verträge, die abgeschlossen werden müssen, Dienerschaft, die zu erproben<lb/> ist, all das verlangt meine unbedingte Anwesenheit ab 10. oder spätestens 12. März,<lb/> bis alles seinen Gang geht, und nur zwischen Ende der Aussaat und der Ernte könnte<lb/> ich eine Pause einlegen. Sie werden mir auch ohne weitere Worte glauben, mein lieber<lb/> und teurer Freund: Nicht die Kosten fürchte ich – was ist ein finanzielles Opfer gegen<lb/> einen Augenblick wahren Glücks? – Meine Lage macht es mir wirklich unmöglich,<lb/> mich von hier zu entfernen. Was würde Sy[dow] nicht alles sagen, und was dürfte er<lb/> nicht alles sagen? So erwarte ich also von Ihrer Freundschaft, daß Sie es mir erleich<lb/>tern, Sie unbesorgt aufzusuchen. Wenn Sie im Laufe des Februar kommen können,<lb/> dann werde ich zu einer Freundin nach Stettin fahren, die ich besuchen kann, von dort<lb/> kann ich nach Berlin eilen, ohne daß es überhaupt jemand vermutet. Hinterher werde<lb/> ich es sagen, weil ja nichts Kriminelles dabei ist, vor allem wenn man mir nicht vor<lb/>werfen kann, ich hätte meinem Vergnügen meine Pflichten geopfert. Wenn Ihnen die<lb/> Zeit wider Erwarten nicht erlaubt in dem genannten Monat zu kommen, so nennen<lb/> Sie mir einen anderen, nur nicht in dem Zeitraum, den ich Ihnen eben genannt habe,<lb/> oder während der Ernte, dann werde ich dorthin eilen, wohin mich das Glück ruft und<lb/> wo es mich erwartet. Ich könnte Ihnen mein Verlangen, Sie kennenzulernen, nur aus<lb/>drucksschwach beschreiben. Wenn Sie wüßten, wie sehr mich der Beweis der Zunei<lb/>gung, den Sie mir geben, angerührt hat, wie sehr er mir zeigt, daß Sie kein Durch<lb/>schnittsmensch sindl — In der Extase des Glücks, im Taumel einer entstehenden<lb/> Leidenschaft haben Sie die unglückliche Freundin nicht vergessen, deren Leid und Ver<lb/>trauen sie an Sie verbunden haben. Ihr Brief ist noch zärtlicher, zugeneigter als sonst;<lb/> o, wie tief empfinde ich den Preis dieser zarten Aufmerksamkeit, nein, Richter, nein,<lb/> Dein Warten soll nicht enttäuscht werden, Du wirst in mir eine zuverlässige Freundin<lb/> finden, die die Kraft und die Heiligkeit der Verpflichtung kennt, die sie eingeht. Die,<lb/> die sich Dir gegeben hat, wird Dich nie zärtlicher und beständiger lieben als ich, ach<lb/> möge sie Dich glücklich machen, möget Ihr miteinander jenen Zustand der Verzaube<lb/>rung erreichen, für den ich geschaffen zu sein glaubte, wenn ich das sagen darf, und den<lb/> ich so wenig geniessen konnte. Ich werde nur noch einen einzigen Wunsch äußern,<lb/> nämlich der Zeuge Eurer Glückseligkeit zu sein. Erlauben Sie mir diesbezüglich eine<lb/> Frage. Ich hatte mich also geirrt mit meiner Annahme, Klotilde sei das Ebenbild jener,<lb/> die Sie lieben. Aber wenn sich Ihre Liaison erst unlängst ergab, hat sie nur deren Ideal<lb/> sein können. Wenn Sie meine Frage nicht für zu indiskret halten, antworten Sie bitte<lb/> darauf. Das zärtliche Interesse diktiert sie, nicht Neugier. Wenn Sie mir schreiben, Sie<lb/> hätten die Gefährtin Ihres Lebens gefunden, sind Sie sicher entschlossen zu heiraten.<lb/> Wird das bald sein oder nicht? – Wird dies den Ort Ihres Aufenthaltes verändern? Ob<lb/> es die Freundschaft in Ihrem Herzen schwächen soll, frage ich mich nicht mehr, ich</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="573" facs="#f0132"/>
                  <hi rendition="#i">fürchte es nicht mehr. Was Sie mir üher die Person Ihrer Zuneigung mitteilen, beweist<lb/> mir, daß sie Ihrer würdig ist. Aber das Sorgetragen für eine entstehende Familie, eine<lb/> andere Art zu leben, geringere Möglichkeiten zu reisen werden es, zumindest für Sie,<lb/> noch schwieriger machen, uns zu sehen, und ich kann nicht umhin, darüber zu klagen.<lb/> Leider haben Sie recht, wie Sie mir einmal schrieben, mein Herz verzehrt sich selber,<lb/> aber sagen Sie mir, kann man ruhiger sein, wenn man innig empfindet? Ich könnte<lb/> mich hier Ihrer Argumente bedienen und mit ebenso viel Erfolg: Die Schönen Stun<lb/>den sind wie die Schönen tage – Sie werden zu warm — Mit dem Gefühl geht<lb/> es ähnlich zu. – Gleichwohl, schreiben Sie immer, so warm es auch sei. Von allen<lb/> Eigenschaften meiner Seele werde ich lieben, sollte ich auch weinen, um die Luft zu<lb/> erfrischen, wenn sie zu warm wird.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">So werde ich mich tunlichst hüten, wie Sie es mir geraten haben, in meiner Tochter<lb/> jene unglückselige Veranlagung zur Zärtlichkeit, die die Natur üblicherweise den<lb/> Frauen verleiht, noch zu fördern, aber mein Freund, ich wage Sie darauf aufmerksam<lb/> zu machen, daß Stolz nicht immer davor schützt. Glauben Sie mir, ein allzu weiches<lb/> Herz kann sehr wohl mit dem edlen Hochmut des Geschlechts Zusammengehen, kann<lb/> sehr wohl ein Heilmittel gegen den Schmerz sein, aber kein Schutz davor. Im übrigen<lb/> hat die Natur da schon vorgesorgt, meine kleine Charlotte, mit Geist und Herzensgüte<lb/> hinreichend ausgestattet, ähnelt nach Figur wie Charakter ihrem Vater, sie wird nur zu<lb/> flatterhaft sein, und dieses Unglück wird sie vor einem anderen retten, eine eitle Frau<lb/> ist nie besonders zartfühlend. Natürlich ist ein Kind von 12 Jahren noch nicht, was es<lb/> einmal sein wird, aber ich war in dem Alter nicht, was sie ist, ich empfand Zuneigun<lb/>gen (nach meinem Geschlecht selbstredend), die Leidenschaften gleichkamen, sie hat<lb/> nur Vorlieben, die nicht lange anhalten. Ich haßte die vornehme Gesellschaft und ihre<lb/> Lustbarkeiten (ausgenommen den Tanz), sie trachtet nur nach Festen, Putz, Zerstreu<lb/>ung; das ist der Beweis dafür, daß das Vorbild nichts bewirkt. Sie will durch ihr Äuße<lb/>res gefallen; ich habe das meine nie vernachlässigt, wollte jedoch immer nur durch<lb/> meine Persönlichkeit gefallen. Sie wird lediglich eine Allemeltsflgur haben, wenngleich<lb/> recht ansehnlich, und sie hält sich schon für bezaubernd. Als ich nach Berlin kam, war<lb/> ich 15, ich war verheiratet, und Schwärme von unbesonnenen Männern, aber auch<lb/> vernünftigen Menschen hatten mir gesagt, daß ich hübsch sei, und ich konnte nicht<lb/> verstehen, daß ich auf Spaziergängen gefolgt wurde, und beim Schauspiel auffiel, nur<lb/> wegen meiner Figur. Ich schrieb das alles der Tatsache zu, daß ich Ausländerin war,<lb/> und erst die Mißgunst von Frauen und die Eifersucht meines Gatten brachten mich<lb/> schließlich auf die Idee, daß ich anders beschaffen war als die anderen. Wahr ist, denn<lb/> ich will aufrichtig sein, daß ich auf dem Gebiet des Geistes keineswegs so bescheiden<lb/> war und nicht gleich immer glaubte, wie hinsichtlich der Schönheit, daß die anderen<lb/> mehr davon besaßen als ich. Aber das allein ist der Beweis dafür, daß ich selbst in die<lb/>sem Alter nur die wirklichen Vorzüge erfaßte. Immerhin hat mir mein Gatte zuweilen<lb/> erklärt, daß seine Tochter besser für diese Welt tauge als ich, vielleicht hat er recht, und<lb/> das tröstet mich über die Befürchtung hinweg, die ich von Zeit zu Zeit habe, daß sie<lb/> nur eine gewöhnliche Frau sein wird. Zumindest wird sie weniger einsam sein, als ich</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="574" facs="#f0133"/>
                  <hi rendition="#i">es bin, und trotz alledem, würde ich noch einmal geboren werden, wollte ich mein<lb/> Herz dennoch behalten. Ich habe nicht wenige Tränen in meinem Leben vergossen, ich<lb/> werde möglicherweise noch manche vergießen, aber ich erlebte, und hoffe noch auf<lb/> Momente, die ich notfalls mit ewigem Leid erkaufen würde. Um auf meine Tochter<lb/> zurückzukommen, begreife ich durchaus, was Sie veranlaßt haben mag zu befürchten,<lb/> ich würde in ihr das Gemüt über die Maßen kultivieren oder verstärken. Sicher hat<lb/> Ihnen, falls Sie einen Blick hineingeworfen haben, meine Abhandlung über die Erzie<lb/>hung junger Mädchen diese Idee eingegeben. O mein Freund, ich schrieb sie im Früh<lb/>ling meiner Tage, in der ersten Zeit meiner Ehe, als ich von der Vorstellung erfüllt war,<lb/> daß, wenn es ein Glück auf Erden gäbe, es sich in der Verbindung zweier junger Her<lb/>zen finden ließe, die füreinander geschaffen wären und sich gelobten, zusammen zu<lb/> leben und zu sterben. Ich hing meinen Illusionen nach, ich fand nichts Holderes, nichts<lb/> Entzückenderes, nichts Leichteres als die zärtlichen Pflichten einer Ehefrau zu erfül<lb/>len. Ich brannte darauf, die einer Mutter kennenzulernen. Die Erfahrung hat den<lb/> Zauberschleier sinken lassen, der meine Augen verdeckte. Ich habe begriffen, — ach!<lb/> daß in dieser Welt nichts von Dauer ist und daß man lernen muß, sich zu bescheiden<lb/> und ohne Verzweiflung zu verlieren. In dem Sinn werde ich sie zu erziehen versuchen.<lb/> Die andere Aufgabe war weitaus süßer, ich merke es wohl, was für ein Glück, die<lb/> höchste Glückseligkeit in der Erfüllung der sanftesten Pflichten zu finden. – Die<lb/> Philosophen sagen, daß die Tugend Opfer voraussetze, und ich finde, daß ich nie<lb/> tugendhafter gewesen bin als im höchsten Glück. – Aber glauben Sie nicht, ich sei<lb/> unglücklich. Ihre Freundschaft hat mich zum Glück, zur Vernunft, zu mir selbst<lb/> zurückgeführt, ich leide darunter, Sie nicht sehen zu können, und ich ersehne es<lb/> zuweilen mit einer Inbrunst, die an meinem Charakter liegt, aber allein der Gedanke,<lb/> daß Ihre Freundin Ihrer würdig sein muß, flößt mir den Willen und den Mut ein,<lb/> mich zu beschäftigen, meine Pflichten zu erfüllen und sogar meine Phantasie zu<lb/> zügeln, damit sie sich nicht zu ausschließlich mit Ihnen befaßt, zum Nachteil der<lb/> Obliegenheiten, die mein Stand und meine Situation mir abverlangen. Da Sie mir<lb/> indessen noch in Ihrem letzten Brief wiederholen, wie willkommen Ihnen die meinen<lb/> sind, werde ich nicht mehr so peinlich genau Ihre Antwort abwarten, um selber zu<lb/> schreiben, überzeugt davon, daß Sie mir, falls Ihre Beschäftigungen es Ihnen erlauben,<lb/> den süßesten und vielleicht den einzigen Trost spenden, der mir in meiner Einsamkeit<lb/> bleibt, indem Sie mir schreiben, und daß, wenn Sie es nicht tun, es daran liegt, daß<lb/> Verpflichtungen oder ein Mangel an Muße Ihr Schweigen erforderlich machen. Unter<lb/>dessen richten Sie es ein, daß wir uns so bald wie möglich sehen können, und wenn Sie<lb/> es können, erklären Sie mir, warum Sie, der Sie fast jeden Sommer auf Reisen sind,<lb/> nicht zu mir kommen können. O mein teurer Freund, ich werde erst richtig glücklich<lb/> sein, wenn ich Dich hier in meiner Einsiedelei besessen habe. – Um sich richtig zu lie<lb/>ben, muß man sich kennen, und man kennt sich erst richtig, wenn man unter demsel<lb/>ben Dach gewohnt hat. — Man ruft mich wegen irgendwelcher Unannehmlichkeiten,<lb/> aber die Freundin von Jean Paul muß es verstehen, ihn zu verlassen, wenn es die<lb/> Pflicht erfordert. Adieu, Freund meines Herzens, bis morgen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="575" facs="#f0134"/>
               <p>
                  <hi rendition="#right">
                     <hi rendition="#i">den 3.</hi>
                  </hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich bin Ihnen also zurückgegeben, doch nicht meiner Zwanglosigkeit und nicht mit<lb/> jener völligen Freiheit, die man haben muß, wenn man mit dem spricht, den man<lb/> liebt. Eine meiner ländlichen Nachbarinnen hat es sich gefallen lassen, sich morgen bei<lb/> mir zum Essen anzukündigen, und dieses an sich sehr kleine Ereignis setzt mein<lb/> ganzes Haus in Brand wegen der Unbilden der Jahreszeit, die es mit sich bringen, daß<lb/> die Gästezimmer nicht bewohnt sind und also saubergemacht, gebohnert, geheizt,<lb/> umgeräumt werden müssen, insbesondere um Frauen zu empfangen, die, wie Sie wis<lb/>sen, jede Kleinigkeit höchst penibel in Augenschein nehmen. In der Tat würde ich lie<lb/>ber 10 Philosophen zum Essen bei mir haben als 4 Frauen vom Lande, und wenn sich<lb/> unter diesen zehn Philosophen mein Meister, mein Orakel, kurzum mein Freund<lb/> befände, liefen die anderen 9 höchste Gefahr, sich zu langweilen, denn mit Sicherheit<lb/> würde ich Ihnen keine Beachtung zukommen lassen. Ich stelle hier eine traurige und<lb/> nur zu wahre Überlegung an, nämlich daß es keine Freude ohne Leid gibt, und das<lb/> Glück, das ich mir aus einer Verbindung gemäß meinem Herzen erhofft hatte, wird<lb/> leider durch die schmerzliche Gewißheit vergiftet, für immer fern von Ihnen leben zu<lb/> müssen. Sie lachen bestimmt über meine Lebhaftigkeit. Glücklicher und weiser, wie<lb/> Sie es sind, wissen Sie besser zu geniessen — und doch spreche ich Ihnen ab, daß Sie<lb/> stärker empfinden können. Das hängt vielleicht mit dem Klima zusammen, unter dem<lb/> ich geboren wurde, und die Sonne des Languedoc brennt mir noch immer auf den Kopf<lb/> inmitten von Eis und pommerscher Kälte, – und ich habe mich in dieser Gegend ein<lb/>leben können, ich habe es gewollt, ich bin hier 10 Jahre lang glücklich gewesen. Ich<lb/> gestehe, daß die Erinnerung an die Heimat zuweilen mein Herz bekümmert, ich erin<lb/>nere mich an diese schönen Landstriche, an die unschuldigen Freundinnen meiner zar<lb/>ten Jugend, an die Freundlichkeit meiner Landsleute und bei dieser trauriger Erinne<lb/>rung wird mein Herz bedrückt, ich kann kaum die Tränen zurückhalten. Indessen<lb/> denke ich mir, daß mein bedauernswertes Land, das so vielen verfeindeten Parteien<lb/> ausgeliefert ist, nicht mehr jenes galante Frankreich ist, ein Hort der Grazien, der Rit<lb/>terlichkeit und des Genies, sondern nur noch eine furchterregende Bühne mit den ent<lb/>setzlichsten Szenen; – ach, in welchem Namen auch hingemetzelt wird, schrecklich ist<lb/> es immer, solcher abstoßenden Revolutionen Zeuge zu sein, die den Erdball bis in<lb/> seine Grundfesten erschüttern, – Doch mein Gott, jetzt bin ich in die Politik geraten,<lb/> ich, die ich hiervon mit Sicherheit nicht mehr weiß als Sie, an einer Stelle Ihrer Werke<lb/> erlauben, der ich mich nicht mehr entsinnen kann, d. h. Frankreich ist eine Republik<lb/> geworden. Sagen Sie mir: Was soll ich machen, wenn ich einmal alt bin, ausgestattet<lb/> nur noch mit der Ehre eines erhöhten Platzes auf einem Sofa? Ich kann keine üblen<lb/> Nachreden führen, und Verleumdungen sind mir zuwider, ich spiele wenig und sehr<lb/> schlecht und lese in der Zeitung nur die Spalten über Beförderungen, wegen meiner<lb/> Söhne, sowie die Heirats- und Todesanzeigen, wegen meiner Freunde. Vom Regen und<lb/> vom schönen Wetter sprechen? Hier erlebt man nur Schnee. Das Alter ist in der Tat<lb/> eine betrübliche Aussicht für eine Frau, wenn in Deutschland verbracht. In Frankreich<lb/> versprach Ninon im Alter von 80 Jahren ihre Gunst, darum beneide ich sie ganz</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="576" facs="#f0135"/>
                  <hi rendition="#i">gewiß nicht, aber Spaß beiseite, mir ist kein Land bekannt, in dem eine Frau angeneh<lb/>mer leben könnte als in Frankreich. Sagen Sie mir, mein Freund, Sie, der Sie alle<lb/> Ecken und Winkel so gut kennen, die es in dieser Welt im Übermaß gibt, sind Sie nie<lb/> in meinem Land gewesen? Ich sage es noch einmal, die Frauen, die Sie schildern, schei<lb/>nen mir nach anderen Originalen gestaltet zu sein als solchen, die mir hierzulande<lb/> begegnen. Ich harre Ihrer Antwort mit einer Ungeduld, die sich nur mit dem Wunsch<lb/> vergleichen läßt, Sie zu sehen. Bedenken Sie, daß Sie vom Februar sprechen und der<lb/> Vormonat bereits angebrochen ist. Mein Brief braucht, glaube ich, acht Tage, um zu<lb/> Ihnen zu gelangen, ebenso lange Ihre Antwort, vorausgesetzt, Sie schreiben sofort, und<lb/> dann ist der Januar fast vorüber. Ich benötige eine gewisse Zeit, um meine Reise vorzu<lb/>bereiten. So wage ich, für dieses Mal, Sie um Pünktlichkeit zu bitten. Ich werde jeden<lb/> Posttag, an dem ich nach menschlichem Ermessen Ihre Antwort erhalten könnte, am<lb/> beschleunigten Schlag meines Herzens nachzählen. – Sie wissen, daß zu häufige Herz<lb/>klopfen dort Polypen bilden, und wie sich das Rousseau auf dem Höhepunkt seines<lb/> Glücks vorstellte, wenn ihm nichts mehr zu begehren blieb, als daß er eins bekäme,<lb/> könnte es mir ebenso ergehen. Schreiben Sie mir also bald, nur dieses Mal werde ich<lb/> aufdringlich; o mein Freund, sollte es wahr sein, daß Dein zärtliches Herz ebenso wie<lb/> ich von dem Verlangen entflammt ist, sich mit dem meinen zu verbinden, dann laß<lb/> mich nicht lange schmachten. – Das Unmögliche wird mir machbar erscheinen, um<lb/> jene Glückseligkeit zu genießen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Wenn es möglich sein sollte, daß Seelen in Gedanken aufeinander einwirken kön<lb/>nen, bin ich sicher, daß Sie, wenn sich Ihre milden Blicke mit Interesse auf mein Bild<lb/>nis heften, oft zu sehen vermögen würden, wie sich meine Züge beleben, und einen<lb/> Ausdruck von Gefühl annehmen, um das Ihre zu teilen. Ich liebe es, mir die Momente<lb/> vorzustellen, an denen das geschehen kann, und Sie können fast immer sicher sein:<lb/> Wenn Sie sich mit mir befassen, hört Sie mein Herz, und antwortet. Weniger zerstreut<lb/> als Sie es sind auf Grund der Menschen, der Besuche, der Studien, habe ich Ihnen<lb/> gegenüber den Vorteil, daß ich mich mit mehr Muße mit den Menschen und den The<lb/>men beschäftigen kann, die mein Herz interessieren, und da ich fast nur noch in<lb/> Gedanken lebe, so nutze ich das so oft aus, wie es meine Obliegenheiten erlauben, und<lb/> wenn ich die Tür sorgfältig zugemacht und mich auf meinem Sofa niedergelassen habe,<lb/> sage ich mir: jetzt träumen, wie eine andere sich denken würde: jetzt zum Ball, und<lb/> dies ist so wahr, daß ich mich, wenn ich in meiner Einsiedelei ein paar Tage lang in<lb/> Trab gewesen bin, dort mit einer Art Wollust wiederfinde, die man erfahren haben<lb/> muß, um darüber zu rechten. – Was für ein Vorrat werde ich mit nach Hause bringen,<lb/> wenn wir uns gesehen haben! Wenn wir uns eine Freundschaft geschworen haben, die<lb/> der Tod allein auflösen kann! Ich habe nie großen Wert auf einen Mann gelegt, der<lb/> leidenschaftliche Gefühle für mich empfindet, – aber die Freundin eines Mannes wie<lb/> Sie zu sein, hat in meinen Augen einen Wert, der über allem liegt, was ich mir vorstel<lb/>len kann. Adieu, ach, wenn Sie an mich denken, können Sie sich voller Vertrauen<lb/> sagen: Das Herz meiner Josephine hört mich und antwortet mir.</hi>
               </p>
               <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Anne Baillot)</p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="577" facs="#f0136"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">138,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> mon portrait] <hi rendition="#i">Im letzten Brief vom 12.–19. Oktober 1799 hatte Josephine<lb/> von Sydow ein Bild von sich mitgeschickt (vgl. IV 3.2, 76,28, Nr. 260 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">138,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30</hi> celle que vous m’offres] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B von seinen Heiratsplänen<lb/> berichtet und seine damalige Braut Caroline von Feuchtersleben Josephine von Sydow<lb/> als eine Freundin anempfohlen (III 3, 261,26–31, Nr. 362):</hi> Das feste heilige We<lb/>sen, das sich mir gegeben, ist durch meine Schilderung deine Freundin;<lb/> und du würdest gewis die seinige sein, wenn du es kentest. Dieses Wesen<lb/> ist über jene gemeinen Misdeutungen erhaben, womit niedere weibliche<lb/> Naturen jede Freundschaft zerstoeren und bekriegen; es hat das hohe<lb/> Zutrauen der Tugend zur Tugend. –</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> quoique <hi rendition="#i">bis</hi> rendes vous] <hi rendition="#i">Die Verheimlichung des geplanten Treffens vor<lb/> ihrem Mann und ihre baldige neue Aufgabe als Bewirtschafterin des Anwesens in<lb/> Klein Rambin stellte Josephine von Sydows Reiseplan vor organisatorische und ter<lb/>minliche Schwierigkeiten, vgl im Fortgang des Briefes. Vgl. Josephine von Sydows<lb/> Briefe vom 5. September 1799 (IV 3.2, 61,9–11, Nr. 252 sowie Erläuterung) und<lb/> vom 12. bis 19. Oktober 1799 (IV 3.2, 77,23–33, Nr. 260).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> je te menerai <hi rendition="#i">bis</hi> cherie] <hi rendition="#i">Charlotte von Sydow (1787–1839) entstammt<lb/> Josephine von Sydows zweiter Ehe mit Hans-Friedrich Joachim von Sydow (1762–<lb/>1823); vgl Josephine von Sydows Lebensbeschreibung im Brief vom 5. April 1799<lb/> (IV 3.1, 294,2–12, Nr. 176) und die einleitende Erläuterung zu ihrem ersten Brief<lb/> vom 15. März 1799 (IV 3.1, 714–715, Nr. 155). Sie heiratete am 11. September 1803<lb/> den Intendanten Erich von Ribbentrob (1777–1853), wie Josephine von Sydow Jean<lb/> Paul am 18. September 1803 mitteilt (IV 4, Regest-Nr. 299). Charlotte von Sydow<lb/> war in die liebende Freundschaft ihrer Mutter mit Jean Paul eingeweiht (vgl. IV 3.1,<lb/> 320,12–14, Nr. 194). Beim Treffen im Mai 1800 in Berlin war Charlotte vermutlich<lb/> dabei, vgl. Josephine von Sydows Brief vom 14.–15. März 1800 (IV 3.2, 218,14–16,<lb/> Nr. 334) und ihren Brief vom 30. Mai – 1. Juni 1800 (IV 3.2, 301,29, Nr. 385<lb/> sowie Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">139,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–28</hi> qui n’a connu <hi rendition="#i">bis</hi> seulle jouïssance] <hi rendition="#i">Vgl. bereits im Brief Josephine von<lb/> Sydows vom 5. September 1799 (IV 3.2, 63,23, Nr. 252 und Erläuterung). Rousseau<lb/> unterscheidet in den »Confessions« bei den zwei Arten der Liebe auch zwei Grade der<lb/> Eifersucht (1. Buch, Rousseau OC Bd 1, S. 28): »J’étois tout entier pour ainsi dire à<lb/> chacune de ces deux personnes, et si parfaitement qu’avec aucune des deux il ne m’arri<lb/>voit jamais de songer à l’autre. Mais du reste, rien de semblable en ce qu’elles me fai<lb/>soient éprouver. J’aurois passé ma vie entiére avec M<hi rendition="#sup">lle</hi> de Vulson sans songer à la quit<lb/>ter; mais en l’abordant ma joye étoit tranquille et n’alloit pas à l‘émotion. Je l’aimois<lb/> surtout en grande compagnie; les plaisanteries, les agaceries, les jalousies mêmes m’atta<lb/>choient, m’intéressoient; je triomphois avec orgueil de ses préférences, près des grands<lb/> rivaux qu’elle paroissoit maltraiter. J’étois tourmenté, mais j’aimois ce tourment. Les<lb/> applaudissemens, les encouragemens, les ris m’échauffoient, m’animoient, J’avois des<lb/> emportemens, des saillies; j’étois transporté d’amour dans un cercle. Tête-à-tête j’aurois</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="578" facs="#f0137"/>
                  <hi rendition="#i">été contraint, froid, peut-être ennuyé. Cependant je m’intéressois tendrement à elle, je<lb/> souffrois quand elle étoit malade; j’aurois donné ma santé pour rétablir la sienne, et<lb/> notez que je savois très-bien par expérience ce que c’étoit que maladie, et ce que c’étoit<lb/> que santé. Absent d’elle j’y pensois, elle me manquoit; présent, ses caresses m’étoient<lb/> douces au cœur, non aux sens. J’étois impunément familier avec elle; mon imagination<lb/> ne me demandoit que ce qu’elle m’accordoit: cependant, je n’aurois pu supporter de lui<lb/> en voir faire autant à d’autres. Je l‘aimois en frére; mai sj’en etois jaloux en amant. [ – ]<lb/> Je l’eusse été de M<hi rendition="#sup">lle</hi> Goton en Turc, en furieux, en Tigre, si j’avois seulement imaginé<lb/> qu’elle put faire à un autre le même traitement qu’elle m’accordoit; car cela même étoit<lb/> une grace qu’il falloit demander à genoux.« In Übersetzung (Rousseau, Bekenntnisse,<lb/> S. 35–36): »Ich gehörte sozusagen jedem dieser beiden Frauenzimmer ganz und so voll<lb/>ständig an, daß ich in der Nähe des einen niemals an das andere dachte. Aber in allem<lb/> anderen herrschte in den Gefühlen, die sie mir eingaben, nichts Gemeinsames. Ich<lb/> könnte mein ganzes Leben mit Fräulein von Vulson ohne den Wunsch, sie je zu ver<lb/>lassen, verbracht haben, aber meine Freude in ihrer Nähe war still und steigerte sich<lb/> niemals zur Erregung. Ich liebte sie vor allem in großer Gesellschaft, die Scherze, die<lb/> Neckereien und Eifersüchteleien reizten und fesselten mich, und voller Stolz trium<lb/>phierte ich darüber, den großen Nebenbuhlern, die sie schlecht zu behandeln schien,<lb/> sichtlich vorgezogen zu werden. Auch ich wurde gequält, aber ich liebte diese Qual.<lb/> Die Beifallsbezeugungen, Aufmunterungen und der allgemeine Frohsinn erhitzten und<lb/> belebten mich. Ich strömte über, gemütlich wie geistig, kurz, ich war in Gesellschaft<lb/> trunken vor Liebe. Allein mit ihr, wäre ich gezwungen, kalt und vielleicht gelangweilt<lb/> gewesen. Nichtsdestoweniger nahm ich aufs zärtlichste teil an ihr. Wenn sie krank war,<lb/> litt ich darunter und hätte gern meine Gesundheit hingegeben, um die ihre wiederher<lb/>zustellen; man bedenke dabei, daß ich aus Erfahrung sehr wohl wußte, was Krankheit<lb/> und was Gesundheit ist. Fern von ihr, dachte ich an sie und vermißte sie; vereint mit<lb/> ihr, taten ihre Liebkosungen meinem Herzen wohl, nicht meinen Sinnen. Ich konnte<lb/> ungestraft vertraulich mit ihr sein. Meine Phantasie forderte nicht mehr von ihr, als sie<lb/> gewährte: dennoch hätte ich es nicht ertragen können, sie dasselbe anderen gewähren<lb/> zu sehn. Ich liebte sie wie ein Bruder, war aber wie ein Liebhaber auf sie eifersüchtig.<lb/> [ – ] Auf Fräulein Goten wäre ich es wie ein Türke, wie ein Rasender, wie ein Tiger<lb/> gewesen, wenn ich mir nur vorgestellt hätte, sie könnte jemand anderem dieselbe<lb/> Behandlung zuteil werden lassen, die sie mir gewährte, denn selbst das war eine auf<lb/> den Knien zu erflehende Gnade.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> eine Begleitung <hi rendition="#i">bis</hi> durchaus] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 261,11–18, Nr. 362).<lb/> Josephine von Sydow hatte Jean Paul bereits in ihrem Brief vom 5. September 1799<lb/> zu sich nach Klein Rambin eingeladen (vgl. IV 3.2, 61,12–13, Nr. 252). Jean Paul<lb/> antwortet in A mit Verweis auf die widrigen Reisebedingungen im Februar, seine Ar<lb/>beit und seine finanzielle Situation (III 3, 278,29–31 und S. 279,16–23, Nr. 385):</hi>
                  <lb/> Der Weg von Leipzig nach Berlin geht im Februar aus einer Hölle in die<lb/> andere. Meine jezigen Geschäfte und Verwiklungen sperren mich für jetzt<lb/> ein. (...) Im Februar eine Reise zu Ihnen zu machen, verboten mir blos<lb/>
                  <pb n="579" facs="#f0138"/>
                  <hi rendition="#g">physische</hi> Verhältnisse, aber keine <hi rendition="#g">moralischen</hi> – allein im Mai, Gute!<lb/> Ich weis es nicht – ach ich möchte – mir fehlet nichts dazu als – Zeit.<lb/> Denn so lang ich nicht zu Hause bin, arbeit’ ich nicht. Ich bin nicht reich;<lb/> und ob ich gleich für den gedrukten Bogen 5 Louisd’or bekomme: so werd’<lb/> ich es doch nicht, weil ich nach dem Gelde zu wenig frage.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> une amie] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow erwähnt diese Freundin auch im Brief vom<lb/> 15. April 1800 (IV 3.2, 263,30–31, Nr. 364) und im Brief vom 31. Mai–1. Juni<lb/> 1800 (IV 3.2, 301,15–17, Nr. 385).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">140,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> la preuve <hi rendition="#i">bis</hi> donnés] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 261,23–26, Nr. 362):</hi> Ich gebe dir<lb/> davon jezt den Beweis den du mir gegeben; naemlich, daß sich mein Herz<lb/> nicht gegen dich verändert hat, ob es gleich anfangs dieses Sommers die<lb/> ewige Gefaerthin [<hi rendition="#i">!</hi>] meines Lebens gefunden hat.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">141,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–9</hi> j’ai donc <hi rendition="#i">bis</hi> l’ideal] <hi rendition="#i">Klotilde, die Hauptfigur im »Hesperus«, war der erste<lb/> Anknüpfungspunkt der Freundschaft zwischen Josephine von Sydow und Jean Paul<lb/> (IV 3.1, 271,24–25, Nr. 155); ihrem ersten Brief vom 15. März 1799 gab sie eine<lb/> Übersetzung des Gedichts von Klotilde am Grab ihrer Freundin bei, das sie nach Jean<lb/> Pauls Bemerkungen überarbeitete (vgl. IV 3.1, 273,12–21, Nr. 155). In A schreibt<lb/> Jean Paul (III 3, 279,6–8, Nr. 385):</hi> Zu Klotilde und zu allen meinen Weibern<lb/> hatt’ ich keine Modelle, ich nahm sie aus meinem Herzen, und am Ende<lb/> fand ich sie auch <hi rendition="#g">ausser</hi> demselben.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">141,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–21</hi> helas <hi rendition="#i">bis</hi> lui même] <hi rendition="#i">Vgl. den Brief Jean Pauls vom 6.–10. Juni 1799<lb/> (III 3, 201,27–30, Nr. 275):</hi> In der Zeile Ihres Briefes, wo Sie, Unvergesliche,<lb/> der Vergeslichkeit durch eine Gattin, wie fürchtend vorbauen, fand ich Ihr<lb/> zu heisses Herz, aber ein Herz das sich auf der Erde zur Asche macht<lb/> durch Gluth, nicht durch Tod.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">141,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> die Schönen Stunden <hi rendition="#i">bis</hi> warm] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 261,33–36, Nr. 362):</hi>
                  <lb/> Ich gebe geliebten Menschen, fernen und gegenwärtigen, nur die schönern<lb/> Stunden, nie die phlegmatischen; – aber den schönen Stunden geht es wie<lb/> schönen Tagen – sie werden am Ende zu warm. Vergeben Sie mir meine.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">141,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–30</hi> je me garderai <hi rendition="#i">bis</hi> femmes] <hi rendition="#i">In B schrieb Jean Paul (III 3, 262,5–8,<lb/> Nr. 362):</hi> Nähren Sie in Ihrer guten Charlotte weniger das weiche und<lb/>
                  <hi rendition="#g">warme</hi> Herz als das <hi rendition="#g">stolze</hi>; die Gefühle fliehen oder schminken, wenn die<lb/> Ehre siegt oder belehrt. Mein Geschlecht bauet gerade seine Kriegsmaschi<lb/>nen auf das weiche Herz des Ihrigen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">142,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–33</hi> c’est surement <hi rendition="#i">bis</hi> idée] <hi rendition="#i">Ihre Abhandlung »De l’Education d’une Prin<lb/>cesse« (Berlin: Chrétien Frédéric Himburg 1781) hatte Josephine von Sydow mit zwei<lb/> weiteren Werken mit dem Brief vom 4. Mai 1799 (IV 3.1, 317–321, Nr. 194) an<lb/> Jean Paul geschickt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">143,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> cependant <hi rendition="#i">bis</hi> agreahles] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 262,9–13, Nr. 362):</hi> O, schrei<lb/>ben Sie, Gute, so oft Sie können, mir ist das Oft blos ein <hi rendition="#g">Selten</hi> – nur ver<lb/>geben Sie mir das Schweigen zuweilen, dem ich zugleich feind und gehor<lb/>sam bin. O, wie könten Sie mir zuviel schreiben! So wenig als zuviel sagen,<lb/>
                  <pb n="580" facs="#f0139"/> wenn ich einmal näher neben Ihnen leben werde. <hi rendition="#i">Vgl. bereits Jean Pauls Brief<lb/> vom 26. April 1799 (III 3, 184,27–28, Nr. 250).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–19</hi> ceci tient <hi rendition="#i">bis</hi> pomeranie] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu Josephine von Sydows<lb/> Brief vom 5. September 1799 (IV 3.2, 62,12–15, Nr. 252).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> dans un endroit de vos ouvrages] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zum Brief vom<lb/> 5. September 1799 (IV 3.2, 66,30–31, Nr. 252).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">144,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> les avancements a cause de mes fils] <hi rendition="#i">Vgl. die einleitende Erläuterung zu<lb/> Josephine von Sydows erstem Brief vom 15. März 1799 (IV 3.1, 714–715, Nr. 155),<lb/> Josephine von Sydow berichtet im Brief vom 14.–15. März 1800 von der Beförderung<lb/> ihres zweiten Sohnes aus erster Ehe, Heinrich Karl von Monbart (1784–1808), zum<lb/> Offizier (IV 3.2, 214,3–4, Nr. 334).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> ninon] <hi rendition="#i">Anne, gen. Ninon de l’Enclos bzw. Lenclos (1620–1705), berühmte<lb/> Kurtisane des Sonnenkönigs Ludwig XIV, führte als freigeistige Autorin einen litera<lb/>rischen Salon. Sie veröffentlichte ihre Briefe und Memoiren in »Lettres de Ninon des<lb/> Lenclos au Marquis de Sévigné: avec sa vie« (2 Bde, London 1782), Eine Biographie<lb/> von ihr erschien auch auf Deutsch: Antoine Bret, »Der Ninon von Lenclos Leben und<lb/> Briefe, nebst den Briefen der Babet«. Aus dem Französischen übersetzt, Leipzig: Weid<lb/>mann 1755.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> je vous le repette <hi rendition="#i">bis</hi> je vois ici] <hi rendition="#i">Die Frage nach den Vorbildern der lite<lb/>rarischen Frauengestalten Jean Pauls stellt Sydow bereits in ihrem Brief vom 5. Sep<lb/>tember 1799 (IV 3.2, 62,4–11, Nr. 252).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">145,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–23</hi> vous savés <hi rendition="#i">bis</hi> en avoit un] <hi rendition="#i">Rousseau hatte in seinen »Confessions«<lb/> seine Zeit mit Madame de Warens in Charmettes als die glücklichste seines Lebens<lb/> beschrieben. Dennoch erkrankte er mit einem diffusen Krankheitsbild, zu dem auch<lb/> heftiges Adernklopfen gehörte. Aufgrund eigener medizinischer Lektüre vermutete er,<lb/> an einem Herzpolypen zu leiden, und verreiste, um bei einem Spezialisten in Behand<lb/>lung zu gehen (6. Buch, Rousseau OC Bd 1, S. 247–248). »Il est certain qu’il se<lb/> mêloit à tout cela beaucoup de vapeurs. Les vapeurs sont les maladies des gens heu<lb/>reux; c’étoit la mienne: les pleurs que je versois souvent sans raison de pleurer, les fray<lb/>eurs vives au bruit d’une feuille ou d’un oiseau; l’inégalité d’humeur dans le calme de<lb/> la plus douce vie, tout cela marquoit cet ennui du bien-être qui fait pour ainsi dire<lb/> extravaguer la sensibilité. Nous sommes si peu faits pour être heureux ici bas qu’il faut<lb/> nécessairement que l’ame ou le corps souffrent quand ils ne souffrent pas tous les deux,<lb/> et que le bon état de l’un fait presque toujours tort à l’autre. Quand j’aurois pu jouir<lb/> délicieusement de la vie, ma machine en décadence m’en empêchoit, sans qu’on put dire<lb/> où la cause du mal avoit son vrai siége. (...) A force de chercher, de réfiéchir, de compa<lb/>rer, j’allai m’imaginer que la base de mon mal étoit un polype au cœur (...)«. In Über<lb/>setzung (Rousseau, Bekenntnisse, S. 313–314): »Sicherlich mischten sich in all das gar<lb/> viele Einbildungen und krankhafte Grillen. Die Grillen sind die Krankheit glück<lb/>licher Leute, und so war es denn auch die meine: die Tränen, die ich oft ohne Grund<lb/> zum Weinen vergoß, der heftige Schrecken, den mir ein fallendes Blatt oder ein aufflie<lb/>gender Vogel verursachte, die ungleiche Gemütsstimmung inmitten der Gleichmäßig</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="581" facs="#f0140"/>
                  <hi rendition="#i">keit des glücklichsten Lehens, alles dies verriet jene Langeweile des Wohlbefindens,<lb/> welche sozusagen die Empfindlichkeit bis zum Zerspringen überspannt. Wir sind so<lb/> wenig geschaffen, hienieden glücklich zu sein, daß notwendig die Seele oder der Körper<lb/> leiden muß, wenn sie es nicht alle beide tun, und der Zustand des einen fast immer<lb/> dem anderen nachteilig ist. Als ich mein Leben mit höchster Wonne hätte genießen<lb/> können, ließ es mein verfallender Körper nicht zu, ohne daß man hätte bestimmen<lb/> können, wo der Grund zu diesem Übel seinen wahren Sitz hatte. (...) Durch For<lb/>schen, Nachdenken und Vergleichen bildete ich mir denn schließlich ein, der Grund<lb/> meines Übels sei ein Polyp am Herzen (...)«.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>