<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_391">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="391">391. VON CAROLINE VON ROCHOW. NENNHAUSEN, 9. JUNI 1800, MONTAG</title>
            <title n="digital">Von Caroline von Rochow an Jean Paul. Nennhausen, 9. Juni 1800, Montag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>321</num>
                  <num>322</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>727</num>
                  <num>728</num>
                  <num>729</num>
                  <num>730</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003533" n="727">
                  <persName>Caroline Freifrau von <name type="reg">Rochow</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003533">Caroline Freifrau von Rochow</persName>
               <placeName key="JP-006054">Nennhausen bei Rathenow</placeName>
               <date when="1800-06-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_390"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_475"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_390"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_392"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_AN_1"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="321" facs="#f0326"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_321-2"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <hi rendition="#g">Den 9ten</hi>.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_321-3"/>
            <p>Vertrauend nahe ich mich Ihnen. Sie werden die stille Freund<lb xml:id="IV-3.2_321-4" rendition="#hyphen"/>schaft nicht zurückweisen, die für Sie in einem weiblichen Her<lb n="5" xml:id="IV-3.2_321-5" rendition="#hyphen"/>zen lebt, und so begrüße ich in Sie, den lang geliebten Freund,<lb xml:id="IV-3.2_321-6"/> der in manchen bessern Augenblick zu mir redete, und alle Saiten<lb xml:id="IV-3.2_321-7"/> meines tiefsten Gefühls mit sanfter Gewalt berührte, biß die<lb xml:id="IV-3.2_321-8"/> wechßelnden Töne des Schmerzes und der Freude mild ineinan<lb xml:id="IV-3.2_321-9" rendition="#hyphen"/>derflossen und sich überall nur <hi rendition="#g">eine</hi> schöne Harmonie entfaltete.<lb n="10" xml:id="IV-3.2_321-10"/> Ich umfaßte die lieblichen Bilder Ihrer Phantasie mit Innnigkeit<lb xml:id="IV-3.2_321-11"/> und liebte längst schon in sie, nur den einen, ewigen, Geist, der<lb xml:id="IV-3.2_321-12"/> sie alle beseelt. – Jetzt sahe ich Sie und all die Himmlischen<lb xml:id="IV-3.2_321-13"/> Gestalten umgaben mich wieder und ich lernte die höhere<lb xml:id="IV-3.2_321-14"/> Bedeutung Ihrer Dichtungen immer mehr u mehr verstehen und<lb n="15" xml:id="IV-3.2_321-15"/> sehnte mich nach dem Wolwollen des seltnen Mannes der es ver<lb xml:id="IV-3.2_321-16" rendition="#hyphen"/>stand, in seinen eignen Schöpfungen fortzuleben und sich eine<lb xml:id="IV-3.2_321-17"/> Welt zu bilden in der er Glück und Freude fand! – Ach! ich fühl<lb xml:id="IV-3.2_321-18"/> es wol, Sie haben Recht! Ohne dieser schönern Poesie, ist unser<lb xml:id="IV-3.2_321-19"/> Leben öde und leer. – Die zahrten Blüten unsrer Hoffnungen<lb n="20" xml:id="IV-3.2_321-20"/> fallen welkend ab. Die hellen Lieder der Freude verrauschen<lb xml:id="IV-3.2_321-21"/> schnell. Tief in der verschlossnen Brust, rührt die leise Ahndung<lb xml:id="IV-3.2_321-22"/> eines fernen Glücks. <hi rendition="#g">Das</hi> suchen wir kühn durch alle Himmel<lb xml:id="IV-3.2_321-23"/> und kämpfen und streben gegen das Schicksahl an, bis wir es<lb xml:id="IV-3.2_321-24"/> gefunden zu haben glauben. Die Täuschungen zerrinnen, aber<lb n="25" xml:id="IV-3.2_321-25"/> die inner Sehnsucht erstirbt nicht und wir schaffen und würken<lb xml:id="IV-3.2_321-26"/> durch alle Ewigkeiten hindurch. – Wenige Menschen mögen das<lb xml:id="IV-3.2_321-27"/> begreifen. Daher spähen und forschen sie nur nach einer trock<lb xml:id="IV-3.2_321-28" rendition="#hyphen"/>nen Würklichkeit und mögten gern alles fassen und halten in<lb xml:id="IV-3.2_321-29"/> zwei armseeligen Händen. Für sie ist die schönre Sonne noch<lb n="30" xml:id="IV-3.2_321-30"/> nicht aufgegangen! –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_321-31"/>
            <p>Wie wunderbar die Hand des Schicksals uns leitet! – Durft ich<lb xml:id="IV-3.2_321-32"/> es jemals hoffen Sie auf meinem Wege zu begegnen? – Jetzt habe<lb xml:id="IV-3.2_321-33"/> ich Sie gesehen und gesprochen, und die vertrauten Töne redeten<lb xml:id="IV-3.2_321-34"/> zu meinem Herzen und ich darf mir es nicht sagen: es sei dies das<lb n="35" xml:id="IV-3.2_321-35"/> letztemal gewesen daß wier uns sahen. In wenigen Tagen sind<lb xml:id="IV-3.2_321-36"/>
               <pb n="322" facs="#f0327"/> wier wieder in Berlin. Werden wier Sie noch dort finden? – Las<note corresp="#IV-3.2_322-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-1" rendition="#hyphen"/>sen Sie mir die schöne Hoffnung Sie in Nennhausen einzuführen<note corresp="#IV-3.2_322-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006054" ana="†">
                        <placeName>Nennhausen bei Rathenow</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-2"/> und mit Ihnen nach dem Grabe einer guten Mutter zu gehen die<note corresp="#IV-3.2_322-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000497" ana="†">
                        <persName>Caroline Wilhelmine von <name type="reg">Briest</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-3"/> mit ihrer Himmlischen Liebe alles beglückte und Sie längst ver<lb xml:id="IV-3.2_322-4" rendition="#hyphen"/>ehrte. – Das geliebte Auge ist für immer geschlossen und sieht die<lb n="5" xml:id="IV-3.2_322-5"/> Freude ihrer Kinder nicht, und kann, Ihnen mein Freund nicht<lb xml:id="IV-3.2_322-6"/> entgegenlächeln, allein, Ihnen wird wohl sein, auf der heilige<lb xml:id="IV-3.2_322-7"/> Stelle wo die Gute ruhet! — Nein, Sie dürfen Berlin nicht so<note corresp="#IV-3.2_322-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000497">
                        <persName>Caroline Wilhelmine von <name type="reg">Briest</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-8"/> schnell verlassen. Den 19<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#g">ten</hi>
               </hi> sehe ich Sie dort. Das glaube ich fest,<lb xml:id="IV-3.2_322-9"/> daher trenne ich mich Heut mit frohem Herzen von Ihnen und<lb n="10" xml:id="IV-3.2_322-10"/> bitte Sie nur, alle Grüße und freundliche Versichrungen meines<note corresp="#IV-3.2_322-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000496" ana="†">
                        <persName>Philipp Friedrich August Wilhelm von <name type="reg">Briest</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-11"/> Vaters, meiner Freundin und der kleinen <hi rendition="#k">Clara</hi> gütig aufzuneh<note corresp="#IV-3.2_322-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001137" ana="†">
                        <persName>Clara <name type="reg">Rochow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-12" rendition="#hyphen"/>men und uns Alle Ihre Freundschaft nicht zu versagen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_322-13"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#g">Caroline Rochow</hi>
               </salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: IV 3.2, 407, Anhang Nr. 1 (19.6.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> entgegenlächeln] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> mehr <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003533">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">
                        <hi rendition="#g">Caroline</hi> Philippine von Briest wird am 7. Oktober 1774 als Tochter des märkischen<lb/> Rittmeisters und Gutsbesitzers Philipp August Friedrich Wilhelm von Briest (1743–<lb/>1822) und seiner Frau aus erster Ehe <hi rendition="#g">Caroline</hi> Wilhelmine von Zinnow in Berlin<lb/> geboren. Als einziges Kind wuchs die Tochter auf dem elterlichen Gut Nennhausen<lb/> auf und erhielt durch den literarisch gebildeten Vater sowie eine französische Gouver<lb/>nante eine anspruchsvolle, frankophil geprägte Erziehung. Auf Nennhausen heiratete<lb/> Caroline von Briest am 20. Dezember 1791 Friedrich Ehrenreich Adolf Ludwig von<lb/> Rochow (geb. 28.7.1770), Domherr zu Minden sowie Herr auf Jeserig und Neuhaus,<lb/> der als Premierleutnant im Regiment Garde du Corps in Potsdam stationiert war – es<lb/> folgt der Umzug in die Garnisonsstadt. Aus der Ehe mit von Rochow gehen die Söhne<lb/>
                        <hi rendition="#g">Gustav</hi> Adolph Rochus (1792–1847), späterer preußischer Staatsminister, und <hi rendition="#g">Theo<lb/>dor</hi> Heinrich Rochus (1794–1854), späterer preußischer General und Gesandter, her<lb/>vor. Wenige Jahre nach der Geburt der Tochter <hi rendition="#g">Clara</hi> Maria A dolfine (1796–1865)<lb/> läßt Caroline von Rochow die Scheidung einleiten und lebt während des Verfahrens</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="728" facs="#f0287"/>
                     <hi rendition="#i">überwiegend bei ihrem Vater in Nennhausen, wo ihre Kinder von dem im Hause von<lb/> Briest lebenden Lehrer August Ludwig Hülsen (1765–1809) unterrichtet werden. Am<lb/> 16. Juni 1799 nimmt sich von Rochow das Leben.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Vier Jahre nach dem Tod von Rochows heiratet die Witwe am 9. Januar 1803<lb/>
                        <hi rendition="#g">Friedrich</hi> Heinrich Carl Baron de la Motte Fouqué (1777–1843), den sie im Kreis<lb/> um August Wilhelm Schlegel kennenlernte und der sich in der Folge 1802 von seiner<lb/> ersten Frau Marianne von Schubaert scheiden ließ. Caroline de la Motte Fouqué lebte<lb/> gemeinsam mit ihrem Mann, der 1794 eine militärische Laufbahn bei der Rheinarmee<lb/> eingeschlagen hatte und später zum Leutnant beim Kürassierregiment des Herzogs<lb/> Carl von Weimar avancierte, 1802 jedoch seinen Abschied von der Armee nahm, über<lb/>wiegend auf dem Landgut Nennhausen. Dort wurde am 13. September 1803 die ge<lb/>meinsame Tochter Luise Caroline geboren (gest. 1864). Das Ehepaar de la Motte Fou<lb/>qué, das sich auch in Berlin aufhielt und dort ebenso wie in Nennhausen einen<lb/> literarischen Salon etablierte, in dem u. a. Heinrich von Kleist, Adalbert von Chamisso<lb/> und E.T.A. Hoffmann verkehren, widmete sich zunehmend der Schriftstellerei und<lb/> Publizistik. Caroline de la Motte Fouqué veröffentlichte zunächst anonym oder unter<lb/> dem Pseudonym Serena kleinere Beiträge in Journalen, Erzählungen und Romane:<lb/> »Drei Mährchen, von Serena«, 1806; »Roderich«, 1807; »Die Frau des Falkensteins.<lb/> Ein Roman in zwei Bänden von der Verfasserin des Roderich«, 1810, »Das Helden<lb/>mädchen aus der Vendeé«, 1816; »Frauenliebe«, 1818. Zahlreiche weitere Romane<lb/> und Erzählungen sowie Beiträge in mehreren Zeitschriften und Taschenbüchern folgen.<lb/> Hinzu kommt die Auseinandersetzung mit didaktischen Themen: Ergebnis dieser<lb/> Beschäftigung sind die »Briefe über Zweck und Richtung weiblicher Bildung. Eine<lb/> Weihnachtsgabe« (»Taschenbuch für denkende Frauen«), 1811, die »Briefe über die<lb/> griechische Mythologie für Frauen in vier Tafeln«, 1812 und »Die Frauen in der<lb/> großen Welt«, 1826. Von 1817 bis 1821 war sie Mitherausgeberin der Vierteljahres<lb/>schrift »Für müßige Stunden«. Caroline de la Motte Fouqué, literarisch tätig bis zu<lb/> ihrem Tod, starb am 21. Juli 1831 in Nennhausen. (Caroline von Rochow und Marie<lb/> de la Motte-Fouqué, »Vom Leben am preußischen Hofe 1815–1852, Aufzeichnun<lb/>gen«, hg. von Luise von der Marwitz, Berlin 1908; Jean T. Wilde, »The Romantic<lb/> Realist. Caroline de la Motte Fouqué«, New York 1955; Tilmann Spreckelsen (Hg.),<lb/> »Friedrich und Caroline de la Motte Fouqué. Wissenschaftliches Colloquium zum<lb/> 220. Geburtstag des Dichters am 15. Februar 1997 an der FH Brandenburg«, Bran<lb/>denburg 1997; Elisa Müller-Adams, »›daß die Frau zur Frau redete‹. Das Werk der<lb/> Caroline de la Motte Fouqué als Beispiel für weibliche Literaturproduktion der frühen<lb/> Restaurationszeit«, St. Ingbert 2003, S. 105–121).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Caroline von Rochow hatte Jean Paul während seines ersten Aufenthaltes in Berlin<lb/> kennengelernt. Wenngleich sie unmittelbar nach der persönlichen Bekanntschaft den<lb/> Wunsch äußerte, den Dichter in Berlin wiederzusehen und ihn darüber hinaus auf das<lb/> väterliche Gut Nennhausen einlud, blieb es offenbar bei dieser ersten Begegnung. Erst<lb/> 1809, als Friedrich de la Motte Fouqué die Korrespondenz mit Jean Paul aufnahm,<lb/> ergab sich ein erneuter Berührungspunkt mit dem Dichter, der vermittelt durch den</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="729" facs="#f0288"/>
                     <hi rendition="#i">Buchhändler Julius Eduard Hitzig frühe schriftstellerische Arbeiten Caroline von<lb/> Rochows – die 1806 bei Wittich in Berlin erschienene Erzählung »Drei Mährchen,<lb/> von Serena« und den 1807 in Berlin erschienenen Roman »Roderich« – erhielt (vgl.<lb/> III 6, 601, Nr. 17 vom 22.3.1809; vgl. auch III 6, 609, Nr. 100 vom 8.9.1810).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <space dim="vertical"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">321,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–13</hi> lang geliebten <hi rendition="#i">bis</hi> alle beseelt] <hi rendition="#i">Caroline von Rochow, der das schriftstel<lb/>lerische Werk Jean Pauls bereits bekannt war, nimmt Bezug auf ihr Lektüreerlebnis. In<lb/> einer retrospektiven Einschätzung der persönlichen und schriftstellerischen Wirkung<lb/> des Dichters heißt es: »<hi rendition="#g">Jean Paul</hi> hatte zunächst den Ruhm, die Lesewelt zu beherr<lb/>schen; obgleich der allerkleinste Theil seiner Anhänger vorbereitet genug war, um ihn<lb/> zu verstehen, so entzündete doch der krause Witz, das arabeskenartige der Zusammen<lb/>stellungen, die Sentimentalität, mehr noch als das unermeßliche Gefühl und der<lb/> Shakespearsche Humor, junge anspruchsvolle oder empfindsame Geister. Je schwieriger<lb/> es war, diesem leuchtenden Kometen auf seiner abweichenden Bahn zu folgen, je drin<lb/>gender entstand die Aufforderung, sich das Ansehen zu geben, als vermöge man dieß.<lb/> Jean Paul ward wie die Goldwage des Verstandes, des Erhebungsvermögens, der Ge<lb/>fühle, in den Händen seiner Schüler getragen; wer hier zu leicht befunden ward, dem<lb/> stand sein Urtheil geschrieben. Vorzüglich priesen ihn die sogenannten gebildeten, oder<lb/> der Bildung beflissenen Frauen mit aller Emphase, welche Erregung und Erweichung<lb/> einflößen. Auf sie wirkten hier besonders, wie</hi> so <hi rendition="#i">häufig in der belletristischen Region,<lb/>
                     <hi rendition="#g">die schönen Stellen</hi>, die einem elektrischen Schlage ähnlich, das Innerste erbeben<lb/> lassen, und es dann in ein Dunkles, Dumpfes, Unnennbares versenken. Deutlich emp<lb/>fanden sie in ihrer Bewunderung weder sich noch den Dichter, denn schwerlich möch<lb/>ten sie es diesem sonst verziehen haben, wie schlimm er im Allgemeinen einem Ge<lb/>schleckte mitspielt, das er entweder als ein ephemeres Produkt der Materie, abhängig<lb/> von ihren zufälligen Launen, selbst launenhaft und haltungslos darstellt, oder die<lb/> Gefeierten zu feuchten Nebelmeteoren macht, in keiner Gestalt, in keinem Verhältnisse<lb/> denkbar, zerfließend und verschwebend ohne andere Heimath als die des Gedankens.<lb/> Wie fern überhaupt der unergründliche, phantastische Rhapsode Frauen steht, kann<lb/> vielleicht nur eine Frau beurtheilen« (Motte Fouqué, Geschichte, S. 61–62).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">321,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Jetzt sahe ich Sie] <hi rendition="#i">Jean Paul und Caroline von Rochow hatten sich offenbar<lb/> bereits kurze Zeit nach der Ankunft des Dichters in Berlin bei dem in A erwähnten<lb/> Herrn von Winterfeld kennengelernt; vgl. Erläuterung zu IV 3.2, 407,10 Anhang Nr. 1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">321,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–22</hi> zahrten Blüten <hi rendition="#i">bis</hi> verrauschen schnell] <hi rendition="#i">Möglicherweise eine Anspie<lb/>lung auf die unglücklich verlaufene Ehe mit Friedrich Ehrenreich Adolf Ludwig von<lb/> Rochow und dessen Freitod, der sich in diesem Monat jährte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">321,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi>–<hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> das letztemal <hi rendition="#i">bis</hi> sehe ich Sie dort] <hi rendition="#i">Es kam nach der Rückkehr<lb/> Caroline von Rochows zu keiner erneuten Begegnung mit Jean Paul, wenngleich des<lb/>sen zunächst geplanter, kürzerer Aufenthalt sich verlängerte, so daß er Berlin erst am<lb/> 25. Juni 1800 verließ und seinerseits um einen persönlichen Abschied bat. Vgl. auch<lb/> A. Caroline von Rochow verließ Berlin bereits nach dreitägigem Aufenthalt am 22. Juni<lb/> 1800 wieder, um nach Nennhausen zu reisen, ohne den Schriftsteller erneut gesehen</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="730" facs="#f0289"/>
                  <hi rendition="#i">zu haben (vgl. IV 3.2, 334, Nr. 401 vom 22.6.1800). Auch ein späteres Wiedersehen<lb/> mit Caroline von Rochow ist nicht überliefert, obwohl sich Jean Paul nach seiner Rück<lb/>kehr Anfang Oktober bis zum Frühsommer des folgenden Jahres in Berlin aufhielt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Nennhausen] <hi rendition="#i">Gemeint ist das bereits im 16. Jahrhundert als Adelssitz erbaute,<lb/> 1705 als barocker Neubau gefaßte und bei Rathenow in der Mark Brandenburg gelegene<lb/> Schloß Nennhausen, das sich seit 1677 im Besitz der Familie von Briest befand. August<lb/> von Briest bereicherte die Dreiflügelanlage mit Corps de logis 1780 durch die Umgestal<lb/>tung des ursprünglichen Barockgartens in einen Landschaftspark. Nennhausen war<lb/> bereits um 1800 ein gastfreundliches Haus, das nach der Eheschließung mit Motte Fou<lb/>qué zu einem vielbeachteten Mittelpunkt literarisch-geselligen Lebens werden sollte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–5</hi> Mutter <hi rendition="#i">bis</hi> verehrte] <hi rendition="#i">Caroline von Zinnow war offenbar ebenfalls mit den<lb/> literarischen Werken Jean Pauls vertraut, die möglicherweise ein Bestandteil der reich<lb/> ausgestatteten Nennhausener Bibliothek waren. Über Caroline von Zinnow berichtet<lb/> Caroline von Rochow: »Meine Mutter, noch in voller Blüthe der Jugend, von großer<lb/> Schönheit, aus Wahl und Neigung von der Stadt nach dem Lande gezogen, hatte städ<lb/>tische Sitte und Gewohnheit mit sich genommen. Ihre Verbindungen in der Residenz,<lb/> die Nähe der letzten ließen sie mit dem, was die Gegenwart heraufführte, fortgehen<lb/> (...)« (Motte Fouqué, Geschichte, S. 10).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> kleinen <hi rendition="#k">Clara</hi>] <hi rendition="#i">Gemeint ist die am 3. November 1796 geborene Tochter<lb/> Caroline von Rochows, als deren Vater der ostpreußische Gutsherr Friedrich Carl Lud<lb/>wig Graf Lehndorf (1770–1854) vermutet wird (vgl. Wilde, The Romantic Realist,<lb/> a.a. O., S. 29–32).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>