<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_426">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="426">426. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 20. SEPTEMBER 1800, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 20. September 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>390</num>
                  <num>391</num>
                  <num>392</num>
                  <num>393</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>788</num>
                  <num>789</num>
                  <num>790</num>
                  <num>791</num>
                  <num>792</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date when="1800-09-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_428"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_427"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_428"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_427"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_500"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_45"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="10" xml:id="IV-3.2_390-10"/>
            <opener>
               <dateline>Klein Rambin bey Corlin<lb xml:id="IV-3.2_390-11"/> le 20 7bre 1800</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_390-12"/>
            <p>l’espoir mon unique ami est peutêtre de tous les biens destinés<lb xml:id="IV-3.2_390-13"/> a faire la felicité de l’homme, le plus doux et peutêtre le plus vrai<lb xml:id="IV-3.2_390-14"/> puisquil ne nous abandonne jamais, lors même que les autres ont<lb n="15" xml:id="IV-3.2_390-15"/> disparus c’est lui qui soutient de puis long tems mon courage<lb xml:id="IV-3.2_390-16"/> épuisé, et me montre encore dans l’avenir un repos que je n’atein<lb xml:id="IV-3.2_390-17" rendition="#hyphen"/>drai peutëtre jamais, c’est lui qui me flatte du bonheur de me voir<lb xml:id="IV-3.2_390-18"/> un jour plus près de vous, dans dautres contrées sous d’autres aus<lb xml:id="IV-3.2_390-19" rendition="#hyphen"/>pices, c’est lui enfin qui nourit mon cœur de chimeres et qui mal<lb n="20" xml:id="IV-3.2_390-20" rendition="#hyphen"/>gré une triste experience me laisse voir la possibilité de trouver<lb xml:id="IV-3.2_390-21"/> encore quelques êtres qui entendent mon langage et reveille quel<lb xml:id="IV-3.2_390-22" rendition="#hyphen"/>que fois au fond de mon ame le désir detre heureuse desir qui<lb xml:id="IV-3.2_390-23"/> sans doutte ne seteint qu’avec lexistance, helas j’envie et j’admire<lb xml:id="IV-3.2_390-24"/> le sage qui oposant au coup du sort un front d airain et n’aiant be<lb n="25" xml:id="IV-3.2_390-25" rendition="#hyphen"/>soin que de luimême pour être heureux trouve sa felicité partout,<lb xml:id="IV-3.2_390-26"/> parce qu’il la porte en luimême mais j avoue a ma honte que je<lb xml:id="IV-3.2_390-27"/> n’en suis pas venue a ce point et je ne concevrai jamais que l’être<lb xml:id="IV-3.2_390-28"/> souverainement bon celui qui nous doua d’une ame sensible qui<lb xml:id="IV-3.2_390-29"/> attacha la suprême felicité l’existance même au bien daimer et<lb n="30" xml:id="IV-3.2_390-30"/> detre aimé puisse se complaire a voir un philosophe sisoler lui<lb xml:id="IV-3.2_390-31"/> même se priver de tout pour n’avoir rien â perdre, ah votre philo<lb xml:id="IV-3.2_390-32" rendition="#hyphen"/>sophie me paroit et plus douce et plus vraie il est peu detres sans<lb xml:id="IV-3.2_390-33"/>
               <pb n="391" facs="#f0396"/> doutte qui resemblent a vos portrais mais vous faites dumoins<lb xml:id="IV-3.2_391-1"/> esperer la possibilité de l orginal en nous peignant si bien l’ideal.<lb xml:id="IV-3.2_391-2"/> j ai lu votre titan avec transport Comme tout ce qui sort de votre<note corresp="#IV-3.2_391-3">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_391-3"/> plume, Ion a beau me recomende<metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">r</hi>
               <metamark>]</metamark> dautres auteurs je ne retrou<lb xml:id="IV-3.2_391-4" rendition="#hyphen"/>ve nule part votre genie, et encore moins votre ame; lidée de<lb n="5" xml:id="IV-3.2_391-5"/> vous savoir a Berlin cet hiver me fait amerement sentir la gêne de<note corresp="#IV-3.2_391-6">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_391-6"/> ma Situation qui vraisemblablement ne me permettra pas de jouir<lb xml:id="IV-3.2_391-7"/> aussitot que je le voudrois du bonheur de vous revoir cest cette<lb xml:id="IV-3.2_391-8"/> Situation precaire et incertaine qui trouble dans ce moment la paix<lb xml:id="IV-3.2_391-9"/> de ma solitude des desagremens de touttes especes, des occupa<lb n="10" xml:id="IV-3.2_391-10" rendition="#hyphen"/>tions multipliées, desagreables contre mon penchant mais indis<lb xml:id="IV-3.2_391-11" rendition="#hyphen"/>pençables absorbent mon tems, des projets necessaires des chan<lb xml:id="IV-3.2_391-12" rendition="#hyphen"/>gemens desirés, et meritables, troublent la serenité de mon ame<lb xml:id="IV-3.2_391-13"/> aussi peu faite pour le tracas des affaires que pour le tumulte des<lb xml:id="IV-3.2_391-14"/> passions; une vie douce retirée, des occupations selon mon cœur<lb n="15" xml:id="IV-3.2_391-15"/> les douceurs de la confiance de lamitié de l’amour s’il pouvoit<lb xml:id="IV-3.2_391-16"/> exister tel que je le concois et que je l’ai envain cherché; une heu<lb xml:id="IV-3.2_391-17" rendition="#hyphen"/>reuse mediocrité un ciel moins nebuleux que celui de la triste<lb xml:id="IV-3.2_391-18"/> pomeranie furent autre fois les seuls vœux de mon cœur, helas la<note corresp="#IV-3.2_391-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006156">
                        <placeName>Pommern</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_391-19"/> moité de ma cariere est écoulée et ce cœur si souvent degu espere<lb n="20" xml:id="IV-3.2_391-20"/> encore – enfin quoi qu’il en soit je ne mourai sans avoir rencontré<lb xml:id="IV-3.2_391-21"/> un être tel que mon imagination aime à se les representer des les<lb xml:id="IV-3.2_391-22"/> beaux momens de ma vie puisque je vous ai vû, et je ne mourai<lb xml:id="IV-3.2_391-23"/> point sans avoir sentir les douceurs d’une amitié sainte et sacrée,<lb xml:id="IV-3.2_391-24"/> cependant par une suitte de la Bisarerie du cœur humain ou peu<lb n="25" xml:id="IV-3.2_391-25" rendition="#hyphen"/>têtre par la triste singularité de ma Situation il m’est impossible de<lb xml:id="IV-3.2_391-26"/> me rejouir comme il sembleroit naturel de le faire de vous voir<lb xml:id="IV-3.2_391-27"/> habiter berlin, ceci sera un énigme pour vous et sen est presque<note corresp="#IV-3.2_391-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_391-28"/> une pour moi, tout ce que je peux vous dire de plus raisonnable à<lb xml:id="IV-3.2_391-29"/> ce sujet c’est que je sens le désir et la necessité d habiter unjour<lb n="30" xml:id="IV-3.2_391-30"/> d’autre contrées et qu’alors peutetre maitresse de mon sort je nou<lb xml:id="IV-3.2_391-31" rendition="#hyphen"/>rissois l’espoir de choisir les lieux ou vous habittés ainsi le bon<lb xml:id="IV-3.2_391-32" rendition="#hyphen"/>heur momentane de vous revoir quelques années peutetre à Ber<note corresp="#IV-3.2_391-33">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_391-33" rendition="#hyphen"/>lin detruit pour la suitte des projets plus sur et de plus longue<lb xml:id="IV-3.2_391-34"/> durée, mais comme tout cela n’est encore qu’ebauche dans ma<lb n="35" xml:id="IV-3.2_391-35"/> tête que des liens penibles atachent mes pas à la terre que j habite,<lb xml:id="IV-3.2_391-36"/> livrons nous â la douce esperence de nous voir dumoins quelques<lb xml:id="IV-3.2_391-37"/>
               <pb n="392" facs="#f0397"/> momens et c’est ce que vous ou moi pouront bien rendre possible.<lb xml:id="IV-3.2_392-1"/> ce que vous me dittes de Caroline m’atriste pour vous ah votre<note corresp="#IV-3.2_392-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="†">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_392-2"/> ame est surement faite pour cette felicité douce. pour cet état<lb xml:id="IV-3.2_392-3"/> d’enchantement qui promêt et donne un mariage bien assorti,<lb xml:id="IV-3.2_392-4"/> c’ette union sacré épure affermit l’amour. eile lui ote cette pointe<lb n="5" xml:id="IV-3.2_392-5"/> aiguë qui est inseparable de la passion et mêt a la place de ces<lb xml:id="IV-3.2_392-6"/> transports qui font aux amants pasiones presque un tourment de<lb xml:id="IV-3.2_392-7"/> leur bonheur, cette felicité calme et continue qui siege dans l’ame,<lb xml:id="IV-3.2_392-8"/> s etend sur la vie entiere et ne laise place à d autre peine qu’à la<lb xml:id="IV-3.2_392-9"/> crainte de voir terminer par la mort de l’un des deux et surtout de<lb n="10" xml:id="IV-3.2_392-10"/> l’objet aimé un sort trop doux pour des morteis – vous me dites,<lb xml:id="IV-3.2_392-11"/> et vous paroissés vous le dire à vous même pour vous consoler: les<lb xml:id="IV-3.2_392-12"/> liens de lhimen sont rarement formé du Bandeau de l’amour,<lb xml:id="IV-3.2_392-13"/> helas je pourois vous repondre que même lorsque ses nœux sont<lb xml:id="IV-3.2_392-14"/> tissus par la main du tendre amour ils n’en sont pas pour cela<lb n="15" xml:id="IV-3.2_392-15"/> moins indissolubles, 1 amour seul ou plutot la passion doit neces<lb xml:id="IV-3.2_392-16" rendition="#hyphen"/>serement s’affoiblir dans le mariage mais la douce et celeste amitié<lb xml:id="IV-3.2_392-17"/> ce sentiment indefinissable qui n’est pas de l’amour et pourtant<lb xml:id="IV-3.2_392-18"/> plus que de l’amitié cette simpatie d humeur de goût de caratère<lb xml:id="IV-3.2_392-19"/> ce bien être ce calme d’une ame qui jouit sans inquietude et sans<lb n="20" xml:id="IV-3.2_392-20"/> satieté ce bonheur enfin que le cœur seul peut donner et continu<lb xml:id="IV-3.2_392-21" rendition="#hyphen"/>ellement donner parceque le cœur ne s’epuise pas, voila le seul<lb xml:id="IV-3.2_392-22"/> genre d amour qui puisse assurer la felicité et je crois que celui la<lb xml:id="IV-3.2_392-23"/> peut seulement se realiser dans le mariage parceque la passion<lb xml:id="IV-3.2_392-24"/> amortie laisse a 1 ame la faculté de savourer son bonheur d’en sen<lb n="25" xml:id="IV-3.2_392-25" rendition="#hyphen"/>tir le prix et de le conserver par tous les moiens que la raison et<lb xml:id="IV-3.2_392-26"/> son plus eher interet lui dicte – voila mon eher ami une longue<lb xml:id="IV-3.2_392-27"/> disertation pour faire 1 apologie d’un lien que je devrois detester<lb xml:id="IV-3.2_392-28"/> mais parceque la nature produit des poisons faudrat il rejetter ses<lb xml:id="IV-3.2_392-29"/> parphums ses beaumes odoriferans et ses fruits delicieux – ah<lb n="30" xml:id="IV-3.2_392-30"/> jouissons dumoins en idée si ce n’est en realité des biens après les<lb xml:id="IV-3.2_392-31" rendition="#hyphen"/>quels nos coeurs soupirent.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_392-32"/>
            <p>Barleben m’a paru tel que vous le jugés, et j ai deplus 1 autorité<note corresp="#IV-3.2_392-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000208" ana="†">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Bardeleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_392-33"/> d’une amie intime et d’une femme d’un genie rare qui le connoit<lb xml:id="IV-3.2_392-34"/> parfaitement pour avoir bonne opinion de lui. souvent l’on trouve<lb n="35" xml:id="IV-3.2_392-35"/> sous l herbe une simple oubliée et meconnue qui renferme dans<lb xml:id="IV-3.2_392-36"/> son sein des tresor qui ne sont connus que du verkable observa<lb xml:id="IV-3.2_392-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="393" facs="#f0398"/>teur ô que détres oubliés dans la pousiere que la nature avoit<lb xml:id="IV-3.2_393-1"/> destinés pour une meilleure place, je ne sais si vous connoissés la<note corresp="#IV-3.2_393-2">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008095" ana="†">
                        <author>Beaumarchais, Pierre Augustin Caron de (1732–1799)</author>
                        <title>La folle journée ou le mariage de Figaro (1778)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_393-2"/> jolie comedie de figaro ou celui cy dit à son maitre qui l’assure<lb xml:id="IV-3.2_393-3"/> qu’avec de lesprit comme il en a il parviendra, <hi rendition="#g">de lesprit pour<lb xml:id="IV-3.2_393-4"/> parvenir monseigneur se moque du mien mediocre et<lb n="5" xml:id="IV-3.2_393-5"/> rampant l’on parvient a tout</hi> ô Richter puisse tu être une<lb xml:id="IV-3.2_393-6"/> exception à cette regle trop generale, mais helas milton mourut<note corresp="#IV-3.2_393-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002827" ana="†">
                        <persName>John <name type="reg">Milton</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_393-7"/> pauvre, aveugle et oublié de ses compatriotes, Rousseau fut Bani<note corresp="#IV-3.2_393-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_393-8"/> de sa patrie proscrit de france, puisse les berlinois ne pas mecon<note corresp="#IV-3.2_393-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011327">
                        <placeName>(Gallier, Neufranken)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_393-9" rendition="#hyphen"/>noitre le tresor qu’il vont poseder au milieu d’eux, puisse tes écrits<lb n="10" xml:id="IV-3.2_393-10"/> sublimes élever leurs ames, les enflamer de l’amour du beau et de<lb xml:id="IV-3.2_393-11"/> l honnête puisse t il en te lisant te rendre l’homage tacite et vrai<lb xml:id="IV-3.2_393-12"/> que l’on porte ici sur tes autels puisse t il ainsi que moi et tous<lb xml:id="IV-3.2_393-13"/> ceux qui ont des droits amon amitié sentir leurs yeux s’humecter<lb xml:id="IV-3.2_393-14"/> et leur ame selever au dessus de leur sphere quand ils lisent ces<lb n="15" xml:id="IV-3.2_393-15"/> grandes ces pompeuses images de la nature et de son créateur qui<lb xml:id="IV-3.2_393-16"/> distingue tes imortels écrits de tous ceux de tes comtemporain, ô<lb xml:id="IV-3.2_393-17"/> Richter Richter puisse les serpents de l envie ne jamais siffler con<lb xml:id="IV-3.2_393-18" rendition="#hyphen"/>tre toi et respecter, sinon ton genie, dumoins ta belle ame. adieu<lb xml:id="IV-3.2_393-19"/> mon tendre ami aime moi songe à moi et crois qu’au milieu des<lb n="20" xml:id="IV-3.2_393-20"/> projets qui occupent mon esprit le plus doux a mon cœur c’est de<lb xml:id="IV-3.2_393-21"/> me voir un jour plus près de toi</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 1 Bl. 4°, 5 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 221–222 (unvollständig).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 360–361, Nr. 500 (10.8.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 4, 21, Nr. 45 (17.12.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="789" facs="#f0348"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows. Mit Korrekturen.<lb/> Nach der Stelle »souvent l’on trouve sous l herbe« fehlt im Hauptsatz ein Wort, wahr<lb/>scheinlich aus dem Bereich der pflanzlichen Metapher (etwa »plante« oder »fleur«).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">391,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> si] si si <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">391,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> sans] sen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">392,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> amortie] amortié <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">392,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi>
                  <lb/> la] la la <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">393,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> sphere] spere <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">391,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> la triste] <hi rendition="#i">üb. gestr.</hi> une sin <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#i">Klein Rambin bei Corlin<lb/> den 20. September</hi> 1800</dateline>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Hoffnung, mein einziger Freund, ist von allen Wohltaten, die dazu bestimmt sind,<lb/> das Glücklichsein des Menschen zu bewirken, vielleicht die süßeste und vielleicht auch<lb/> die wahrhaftigste, weil sie uns nie abhanden kommt, selbst wenn die anderen ent<lb/>schwunden sind. Sie stützt seit langem meinen erschöpften Mut und zeigt mir noch<lb/> immer in der Zukunft einen Ruhepunkt auf, den ich vielleicht nie erreichen werde. Sie<lb/> ist es, die mich mit dem Glück schmeichelt, mich eines Tages näher bei Ihnen zu sehen,<lb/> in anderen Landstrichen, unter anderen Umständen. Und schließlich nährt sie mein<lb/> Herz mit Träumereien und läßt mich trotz trauriger Erfahrungen die Möglichkeit<lb/> erkennen, noch ein paar Menschen zu finden, die meine Sprache verstehen; erweckt sie<lb/> zuweilen auf dem Grund meiner Seele den Wunsch, glücklich zu sein, einen Wunsch,<lb/> der zweifellos erst mit dem Tode erlischt. Ach, wie beneide und bewundere ich den<lb/> Weisen, der dem Schicksalsschlag eine eiserne Stirn bietet und, da er zum Glücklich<lb/>sein nur sich selber braucht, sein Glück überall findet, weil er es selber in sich trägt.<lb/> Aber ich gestehe zu meiner Schande, daß ich diesen Punkt nicht erreicht habe, und ich<lb/> werde nie begreifen, wie der im höchsten Maße Gute, derjenige, der uns eine fühlsame<lb/> Seele gab, der die höchste Glückseligkeit, ja das Leben selbst an die Gabe knüpfte, zu<lb/> lieben und geliebt zu werden, wie der Gefallen daran finden kann zu sehen, wie sich<lb/> ein Philosoph selber isoliert, auf alles verzichtet, um nichts verlieren zu können. Ihre<lb/> Philosophie kommt mir da viel leutseliger und viel wahrer vor. Es gibt sicher nur<lb/> wenige Menschen, die ihren Porträts ähneln, aber Sie lassen zumindest die Hoffnung<lb/> auf die Möglichkeit des Originals, indem sie uns das Ideal so trefflich aufzeigen. Ich<lb/> habe Ihren Titan mit Entzücken gelesen, wie alles, was aus Ihrer Feder hervorgeht,<lb/> man kann mir noch so viele andere Autoren empfehlen, nirgendwo finde ich Ihr Genie<lb/> wieder und noch weniger Ihre Seele. Der Gedanke, Sie in diesem Winter in Berlin zu<lb/> wissen, läßt mich mit aller Bitterkeit das Mißliche meiner Situation empfinden, die es<lb/> mir wahrscheinlich verwehren wird, das Glück, Sie wiederzusehen, so zu genießen,<lb/> wie ich es wünschte. Diese prekäre und unsichere Situation stört zur Zeit den Frieden</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="790" facs="#f0349"/>
                  <hi rendition="#i">meiner Einsamkeit mit allen möglichen Unannehmlichkeiten. Vielfältige Beschäfti<lb/>gungen, die meinen Neigungen zuwiderlaufen, jedoch unerläßlich sind, verschlingen<lb/> meine Zeit. Notwendige Pläne, wünschenswerte und auch verdiente Veränderungen<lb/> trüben die Heiterkeit meiner Seele, die für geschäftliche Scherereien ebensowenig ge<lb/>schaffen ist wie für den Aufruhr von Leidenschaften. Ein zurückgezogenes ruhiges<lb/> Leben, Beschäftigungen, die nach meinem Herzen sind, die sanfte Süße des Vertrauens,<lb/> der Freundschaft, der Liebe, sollte es eine nach meiner Auffassung geben, eine, wie ich<lb/> sie vergebens gesucht habe. Ein glückliches Mittelmaß, ein weniger wolkiger Himmel<lb/> als der des traurigen Pommern waren früher die einzigen Wünsche meines Herzens.<lb/> Nun ist die Hälfte meines Lebens leider abgelaufen, und dieses so so oft enttäuschte<lb/> Herz hofft noch immer. – Aber wie dem auch sei, ich werde nicht sterben, ohne jeman<lb/>den kennengelernt zu haben, der so ist, wie meine Phantasie ihn sich in den schönen<lb/> Augenblicken meines Lebens vorzustellen pflegt, denn ich habe Sie gesehen, und ich<lb/> werde nicht sterben, ohne die Wohltaten einer heiligen und geheiligten Freundschaft<lb/> verspürt zu haben. Doch infolge einer Absonderlichkeit des menschlichen Herzens oder<lb/> vielleicht der traurigen Einmaligkeit meiner Situation kann ich mich unmöglich so<lb/> darüber freuen, wie es natürlich wäre, Sie in Berlin zu wissen. Ihnen wird dies rätsel<lb/>haft bleiben und auch mir ist beinahe so. Das Vernünftigste, was ich Ihnen dazu sagen<lb/> kann, ist, daß ich den Wunsch und die Notwendigkeit empfinde, eines Tages woanders<lb/> zu leben, und dann, vielleicht Herrin meines Schicksals, würde ich die Hoffnung<lb/> hegen, die Gegend auszusuchen, wo Sie selber zu Hause sind. So also durchkreuzt das<lb/> augenblickliche Glück, Sie vielleicht ein paar Jahre lang in Berlin wiederzusehen, auf<lb/> längere Sicht das Betreiben sichererer und dauerhafterer Pläne. Doch da all das zu<lb/>nächst nur ein Vorentwurf in meinem Kopf ist und mich lästige Bande am Landstriche<lb/> festhalten, wo ich lebe, geben wir uns lieber der süßen Hoffnung hin, uns zumindest<lb/> manchmal zu sehen, das ist etwas, was Sie oder ich ermöglichen können. Was Sie mir<lb/> von Caroline berichten, betrübt mich Ihretwegen. Ach ja, Ihre Seele ist ganz gewiß für<lb/> jene sanfte Glückseligkeit, für jenen Zustand der Verzauberung geschaffen, die eine<lb/> wohl erwogene Heirat verspricht und gewährt, eine solche heilige Verbindung bestärkt<lb/> die Liebe. Sie nimmt ihr jene Spitze, die untrennbar von der Leidenschaft ist, und<lb/> setzt an die Stelle der Verzückungen, die leidenschaftlichen Liebenden fast eine Glück<lb/>spein bereiten, jene ruhige und beständige Glückseligkeit, die in der Seele ruht, sich<lb/> über das ganze Leben ausbreitet und keinen Platz für eine andere Qual als die Furcht<lb/> läßt, durch den Tod von einem der beiden und vor allem des geliebten Wesens ein für<lb/> Sterbliche allzu holdes Geschick beendet zu sehen. – Sie sagen mir und scheinen es<lb/> zum Trost zu sich selber zu sagen: Die Bande der Ehe bestehen selten aus den Bän<lb/>dern der Liebe. Gleichwohl, ich könnte Ihnen antworten, daß ihre Knoten, selbst<lb/> wenn sie von der Hand der zärtlichen Liebe geknüpft wurden, deshalb nicht weniger<lb/> unauflöslich sind. Allein die Liebe oder vielmehr die Leidenschaft muß in der Ehe<lb/> notwendigerweise erschlaffen, aber die süße und himmlische Freundschaft, dieses unde<lb/>finierbare Gefühl, das nicht von der Liebe aber doch von mehr als nur Freundschaft<lb/> herrührt, dieser Gleichklang von Stimmungen, Geschmack, Charakter, dieses Wohlbe</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="791" facs="#f0350"/>
                  <hi rendition="#i">finden, diese Ruhe einer Seele, die ohne Beunruhigung und ohne Übersättigung dieses<lb/> Glück genießt, das letztlich nur das Herz geben kann und fortwährend geben, weil das<lb/> Herz sich nicht erschöpft: Das ist die einzige Art der Liebe, die Glückseligkeit gewähr<lb/>leisten kannn, und ich glaube, daß sie sich nur in der Ehe verwirklichen kann, weil die<lb/> abgeklungene Leidenschaft der Seele die Fähigkeit beläßt, ihr Glück auszukosten, des<lb/>sen Preis nachzuempfinden und es mit allen Mitteln zu bewahren, die ihr die Ver<lb/>nunft und ihr höchsteigenes Interesse diktieren. – Soweit also, mein teurer Freund,<lb/> diese lange Abhandlung zur Rechtfertigung einer Bindung, die ich eigentlich verab<lb/>scheuen müßte, doch weil die Natur Gifte hervorbringt, muß man deshalb ihre Düfte,<lb/> ihre Wohlgerüche und ihre köstlichen Früchte zurückweisen? – Ach, geniessen wir<lb/> doch wenigstens in Gedanken, wenn schon nicht in der Wirklichkeit, die Güter, nach<lb/> denen sich unsere Herzen sehnen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Bar[de]leben hat auf mich so gewirkt, wie Sie ihn beurteilen. Ich kann mich außer<lb/>dem auf eine vertraute Freundin berufen sowie auf eine Frau von seltenem Genie, die<lb/> ihn gründlich kennt, um eine gute Meinung von ihm zu haben. Oft findet man unter<lb/> dem Gras ein vergessenes und gering geschätztes Heilkraut, das Schätze in sich ver<lb/>birgt, die sich nur dem aufmerksamen Beobachter enthüllen. O, wieviele Lebewesen<lb/> sind im Staub verborgen, für die die Natur einen besseren Platz vorgesehen hatte. Ich<lb/> weiß nicht, ob Sie die hübsche Komödie des Figaro kennen, wo dieser auf die Versiche<lb/>rung seines Herrn, daß er es mit soviel Geist, wie er hat, zu etwas bringen werde, ent<lb/>gegnet: <hi rendition="#g">Geist, um es zu etwas zu bringen, mein Herr spottet meiner! Mit<lb/> Mittelmäßigkeit und Katzbuckeln erreicht man alles.</hi> O Richter, könntest<lb/> Du eine Ausnahme von dieser zu allgemeinen Regel sein, aber leider Gottes, Milton<lb/> starb arm, erblindet und von seinen Landsleuten vergessen, Rousseau wurde aus sei<lb/>nem Land verbannt und in Frankreich geächtet. Mögen die Berliner den Schatz, den<lb/> sie bei sich haben werden, nicht unterschätzen, mögen Deine erhabenen Schriften ihre<lb/> Seelen erbauen, in ihnen die Liebe zum Schönen und Gesitteten entfachen, mögen die,<lb/> die Dich lesen, Dir die stillschweigende und aufrichtige Würdigung erweisen, mit der<lb/> man hier Deine Altäre schmückt, mögen sie wie ich und alle, die meiner Freundschaft<lb/> teilhaftig sind, spüren, wie ihre Augen feucht werden und ihre Seele sich über ihre<lb/> Sphâre hinaus erhebt, wenn sie diese großen, diese prachtvollen Bilder der Natur und<lb/> ihres Schöpfers lesen, die Deine unsterblichen Schriften von denen Deiner Zeitgenossen<lb/> unterscheiden. O Richter, Richter, mögen die Schlangen der Mißgunst nie gegen Dich<lb/> zischen und wenn schon nicht Dein Genie, so doch wenigstens Deine schöne Seele ver<lb/>schonen. Adieu, mein holder Freund, liebe mich, denke an mich und wisse, daß von<lb/> allen Plänen, mit denen sich mein Geist beschäftigt, der meinem Herzen am teuersten<lb/> ist, mich eines Tages mehr in Deiner Nähe zu sehen.</hi>
               </p>
               <p>(Übersezung aus dem Französischen von Anne Baillot) </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">391,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> l idée de vous savoir a Berlin cet hiver] <hi rendition="#i">Jean Paul schrieb in B (III 3,<lb/> 360,9–16 und Z. 22, Nr. 500):</hi> Josephine! In Berlin, in das ich ohne Sie nicht<lb/> so früh gekommen wäre, werd’ ich den künftigen Herbst und Winter woh<lb/>
                  <pb n="792" facs="#f0351"/>nen. Sie sehen, Theuere! wie sehr ich recht hatte, so oft zu hoffen. – Schöne<lb/> Stunden der Freundschaft werden uns jezt kommen und Sie werden weni<lb/>ger opfern müssen, Ihrem Herzen zu folgen und meines zu beglücken. Sie<lb/> sehnen Sich in meine Gegenden herein; ach und ich sehne mich aus ihnen<lb/> heraus: ich habe hier wenige Freuden, ausser denen der Hofnung. (...)<lb/> Nach Michaelis werd’ ich nach Berlin ziehen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">391,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> que je sens <hi rendition="#i">bis</hi> mon sort] <hi rendition="#i">Möglicherweise Überlegungen Josephine von<lb/> Sydows, die ihre spätere Scheidung betreffen (vgl. IV 4, Regest-Nr. 197 und Erläute<lb/>rungen).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">392,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> ce que vous me dittes de Caroline] <hi rendition="#i">In B hatte Jean Paul vom definitiven<lb/> Scheitern seiner Heiratspläne mit Caroline von Feuchtersleben berichtet (III 3, 360,17–21, Nr. 500):</hi> Von Caroline bleibe ich getrent; aber obgleich nicht<lb/> unsere Hände, so sind doch unsere Seelen vereinigt – wir leben in Briefen<lb/> und in Theilnahme beisammen, und uns fehlet blos das Band der Ehe, das<lb/> ohnehin selten aus der Binde Amors gesponnen ist.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">392,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33</hi> Barleben m’a paru tel que vous le jugés] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 3.2,<lb/> 344,10–12, Nr. 406 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">393,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–6</hi> si vous connoissés <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#g">l’on parvient a tout</hi>] <hi rendition="#i">Pierre Augustin Caron de<lb/> Beaumarchais (1732–1799), Verfasser der Komödie »La folle journée ou le mariage de<lb/> Figaro«, die 1778 fertiggestellt, 1784 in Paris uraufgeführt wurde (von Lorenzo da<lb/> Ponte für Wolfgang Amadeus Mozarts Oper »Le nozze di Figaro« umgearbeitet).<lb/> Frau von Sydow spielt auf eine Stelle aus dem Gespräch zwischen dem Grafen Alma<lb/>viva, Groß-Korregidor von Andalusien, und Figaro, dem Kammerdiener des Grafen<lb/> und Kastellan des Schlosses an (Beaumarchais, »Théâtre complet. Lettres relatives à<lb/> son théâtre«, hg. von Maurice Allem und Paul Courant, Paris: Bibliothèque de la<lb/> Pléiade 1973, III/5, S. 310): »Le Comte. Avec du caractère &amp; de l’esprit, tu porrais un<lb/> jour t’avancer dans les bureaux. Figaro. De l’esprit pour s’avancer? Monseigneur se rit<lb/> du mien. Médiocre et rampant, et l’on arrive à tout.« In zeitgenössischer deutscher<lb/> Übersetzung (»Der lustige Tag oder: Figaro’s Hochzeit«. Ein Lustspiel in 5 Aufzügen<lb/> von Herrn Baron v. Beaumarchais. Nach der Originalausgabe übersetzt. Berlin: Unger<lb/> 1785, S. 124): »Der Graf. Mit Geschik und Verstand könntest Du einst Dein Glük<lb/> machen. Figaro. Verstand, sein Glük zu machen? Ew. Gnaden spotten über den mei<lb/>nigen. Mittelmäßig und kriechend; damit erlangt man alles.«</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">393,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> milton <hi rendition="#i">bis</hi> france]<hi rendition="#i">John Milton (1608–1674), der im 18. Jahrhundert neu<lb/> verehrte Dichter des »Paradise Lost« (1667–1674), erblindete 1651/52; durch die<lb/> Restauration der Monarchie in Großbritannien 1660 geriet er ins politische Abseits.<lb/> Die Biographie Jean-Jacques Rousseaus war Josephine von Sydow durch ihre genaue<lb/> Lektüre seiner »Confessions« bekannt.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>