<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_318">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="318">318. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 7. FEBRUAR 1800, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 7. Februar 1800, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>176</num>
                  <num>177</num>
                  <num>178</num>
                  <num>179</num>
                  <num>180</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>621</num>
                  <num>622</num>
                  <num>623</num>
                  <num>624</num>
                  <num>625</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date when="1800-02-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_111"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_320"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_111"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_320"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_312"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_334"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_176-20"/>
            <opener>
               <dateline>Klein Rambin le 7 fevrier <hi rendition="#g">1800</hi>
               </dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_176-21"/>
            <p>nos cœurs mon unique ami, s’entendent comme vous le voiez<lb xml:id="IV-3.2_176-22"/> et la lettre que vous avez dû recevoir de moi datée ce me semble<lb xml:id="IV-3.2_176-23"/> du 3 en est la preuve, ce charmant mois de may est aussi celui que<lb xml:id="IV-3.2_176-24"/> je vous propose, je vous en detaille sufisament les raisons ne par<lb n="25" xml:id="IV-3.2_176-25" rendition="#hyphen"/>lons donc que de lexécution; mais au non du sentiment qui nous<lb xml:id="IV-3.2_176-26"/> unit, faites sil vous est possible que ce doux espoir ne soit pas<lb xml:id="IV-3.2_176-27"/> trompé. vous me parlés de Leipsic, mais helas je ne puis venir que<note corresp="#IV-3.2_176-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_176-28"/>
               <pb n="177" facs="#f0182"/> jusqu’a Berlin vous viendrés jusque la nest ce pas? ah voir une<note corresp="#IV-3.2_177-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_177-1"/> amie sincere pour un cœur comme le votre vaud bien 20 lieues de<lb xml:id="IV-3.2_177-2"/> plus, ahjen ferois 50 si je pouvois disposer de moi! mais helas par<lb xml:id="IV-3.2_177-3"/> les circonstances je ne pourai m’absenter que 8 ou 10 jours, qui<lb xml:id="IV-3.2_177-4"/> sont ceux ou Sy. est a stargard; les semailles sont finies vers ce<note corresp="#IV-3.2_177-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006301">
                        <placeName>Stargard</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_177-5"/> tems ou apeuprès, mais finies ou non je viens comptés y – ah hier<lb xml:id="IV-3.2_177-6"/> en arivant chez moi et trouvant votre lettre, quoique je soie ent<lb xml:id="IV-3.2_177-7" rendition="#hyphen"/>erée dans les neges que mille et milles obstacles rendisent dans ce<lb xml:id="IV-3.2_177-8"/> moment mon esquivée presque impraticable j’avois deja dit <hi rendition="#g">oui</hi>
               <lb xml:id="IV-3.2_177-9"/> dans mon cœur, et en brisant le cachet de votre lettre je rêvois<lb n="10" xml:id="IV-3.2_177-10"/> deja aux arrengemens de mon depart, suposé que votre premier<lb xml:id="IV-3.2_177-11"/> plan eut lieu quoiqu’en verité je ne voie pas bien de sangfroit<lb xml:id="IV-3.2_177-12"/> comment j’aurois fait, mais mon cœur s’est vraiment dilaté en voi<lb xml:id="IV-3.2_177-13" rendition="#hyphen"/>ant que le hasard avoit reunis nos vœux et nos projets, puiss-etils<lb xml:id="IV-3.2_177-14"/> nêtre pas detruits j’en tirerai un bon augure pour l’avenir, et<lb n="15" xml:id="IV-3.2_177-15"/> joserai encore croire au bonheur ô Richter un ami comme toi est<lb xml:id="IV-3.2_177-16"/> plus que je nosai jamais esperer, oui tu restera mon ami j en suis<lb xml:id="IV-3.2_177-17"/> sure quand ce cœur aimant et vrai te sera mieux connu! – jamais<lb xml:id="IV-3.2_177-18"/> je ne sçu ce que cetoit que la mefiance même après avoir eté sou<lb xml:id="IV-3.2_177-19" rendition="#hyphen"/>vent trompée, tant que tu me diras que tu m’aimes je le croirai –<lb n="20" xml:id="IV-3.2_177-20"/> dis moi comment peut on douter de la foi de ce qu’on aime, ou<lb xml:id="IV-3.2_177-21"/> comment quand on en doutte peut on l’aimer encore? je partage<lb xml:id="IV-3.2_177-22"/> vos inquietudes et celles de l’interessante Caroline, mais je juge<note corresp="#IV-3.2_177-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="†">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_177-23"/> d’elle par moi ainsi je suis sure de sa fermetté, et parfaittement en<lb xml:id="IV-3.2_177-24"/> repos sur l’issue de vos souhais reciproques. ah puissiez vous tous<lb n="25" xml:id="IV-3.2_177-25"/> les deux réaliser cet état denchantement dont je m’etois fait un<lb xml:id="IV-3.2_177-26"/> idée, et qui couta si cher à ma jeunesse abusée; ah vous avéz trop<lb xml:id="IV-3.2_177-27"/> raison l’homme en general et l’allemand en particulier manquent<note corresp="#IV-3.2_177-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167" ana="†">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_177-28"/> de delicatesse, et l’amour, cette fleur si tendre que meme le souffle<lb xml:id="IV-3.2_177-29"/> seul du plaisir fâne, s’eface insensiblement sous le toucher trop<lb n="30" xml:id="IV-3.2_177-30"/> rude de l’himen. – n’en parlons plus, l’amitié me reste et l’amitié<lb xml:id="IV-3.2_177-31"/> telle que je la conçois vaud mieux encore que tous les amours que<lb xml:id="IV-3.2_177-32"/> je connois – ou plutot je vous le jure du fond d’un cœur qui ne<lb xml:id="IV-3.2_177-33"/> sait point mentir, si jécoutai jamais l’amour ce ne fut que dans l’es<lb xml:id="IV-3.2_177-34" rendition="#hyphen"/>poir d’obtenir l’amitié, ah sans elle tout le reste n’est rien – mais<lb n="35" xml:id="IV-3.2_177-35"/> votre sexe – il na qu’un souhait, qu’un but qu’un besoin, et il nous<lb xml:id="IV-3.2_177-36"/> juge par lui mais jean paul n’est pas un homme ou dumoins il est<lb xml:id="IV-3.2_177-37"/>
               <pb n="178" facs="#f0183"/> un <hi rendition="#g">gottmensch</hi>. il y a un article dans votre lettre qui a reveillé<lb xml:id="IV-3.2_178-1"/> ma curiosité et que j’aimerois bien à deviner mon œuil dittes vous<lb xml:id="IV-3.2_178-2"/> n’auroit garde de me reconnoitre au portrait que vous avez fait de<lb xml:id="IV-3.2_178-3"/> moi, ou est ce portrait? lai je deja vû, le verois je? daignés me l in<lb xml:id="IV-3.2_178-4" rendition="#hyphen"/>diquer, ah sans doutte la beauté du pinceau fait tout à la resem<lb n="5" xml:id="IV-3.2_178-5" rendition="#hyphen"/>blance, mais nimporte daignés me le montrer et je promets<lb xml:id="IV-3.2_178-6"/> dumoins de tacher d’atteindre le modelle que vous m’avez tracé<lb xml:id="IV-3.2_178-7"/> eh quoi dans le delire d’une passion partagée, aimé d’une fille telle<lb xml:id="IV-3.2_178-8"/> que votre cœur sait les peindre, vous vous ocupés de moi, mon<lb xml:id="IV-3.2_178-9"/> portrait n’est pas un meuble inutile dans votre chambre, vos yeux<lb n="10" xml:id="IV-3.2_178-10"/> se reposent sur lui avec complaisance ô mon ami que je suis sen<lb xml:id="IV-3.2_178-11" rendition="#hyphen"/>sible à cette preuve d’attachement elle me prouve ce que j’ai osé<lb xml:id="IV-3.2_178-12"/> esperer que j’ai enfin trouvé l’ami quil faloit à mon cœur et que<lb xml:id="IV-3.2_178-13"/> desormais la mort seulle poura nous desunir – depuis que j’existe<lb xml:id="IV-3.2_178-14"/> j ai toujours plus eu a me plaindre des hommes que du sort et dans<lb n="15" xml:id="IV-3.2_178-15"/> touttes les liaisons que j’ai formé soit amitié, soit amour, quand un<lb xml:id="IV-3.2_178-16"/> sort cruel menacoit d’une prochaine desunion je me disois avec<lb xml:id="IV-3.2_178-17"/> fermetté qui peut separer deux cœur fortement unis si ce n’est la<lb xml:id="IV-3.2_178-18"/> mort, si l’on taime come tu aime tu nas rien a craindre – mais<lb xml:id="IV-3.2_178-19"/> helas j ai toujours eprouvé que moi seulle je savois aimer ainsi, de<lb n="20" xml:id="IV-3.2_178-20"/> tout les biens que nous donnent la nature ou l’opinion je meprisai<lb xml:id="IV-3.2_178-21"/> les derniers et j’eus tous les autres, et cependant je ne fus pas heu<lb xml:id="IV-3.2_178-22" rendition="#hyphen"/>reuse je sçus jouir des biens de la fortune Sans yvresse et les perd<lb xml:id="IV-3.2_178-23" rendition="#hyphen"/>re sans desespoir, jamais l’idée de la misere ne m’a effraié parceque<lb xml:id="IV-3.2_178-24"/> quand j y serois reduitte le travail de mes mains me paroit une<lb n="25" xml:id="IV-3.2_178-25"/> resource sure &amp; dont je ne rougirois point je ne connus jamais ni<lb xml:id="IV-3.2_178-26"/> la haïne, ni l’envie, ni l’ambition, il ne faloit à mon paisible cœur,<lb xml:id="IV-3.2_178-27"/> qu’un autre cœur qui sentit dememe – je le cherchai envain –<lb xml:id="IV-3.2_178-28"/> helas je ne me crois pas meilleure que les autres comme l’on me<lb xml:id="IV-3.2_178-29"/> reproche <hi rendition="#g">quelques fois</hi> mais je sens que je suis autre et cette dif<lb n="30" xml:id="IV-3.2_178-30" rendition="#hyphen"/>ference fait que je suis rarement à ma place — ô vous qui êtes si<lb xml:id="IV-3.2_178-31"/> differend de tous ceux que j ai vu jusquici puissiez vous plus heu<lb xml:id="IV-3.2_178-32" rendition="#hyphen"/>reux que moi trouver le monde qui vous convient et rasembler<lb xml:id="IV-3.2_178-33"/> dans votre atmosphere un petit cercle damis qui vous fassent<lb xml:id="IV-3.2_178-34"/> savourer le plaisir dêtre, que surtout jamais les serpents de l’envie<lb n="35" xml:id="IV-3.2_178-35"/> ne sifflent contre vous, et que l’aménité de votre cœur vous gagne<lb xml:id="IV-3.2_178-36"/> ceux que votre génie ecrase! quoique le prix que vous recevéz de<lb xml:id="IV-3.2_178-37"/>
               <pb n="179" facs="#f0184"/> vos feuilles prouve assés la difference que le public fait de vos<lb xml:id="IV-3.2_179-1"/> écris a ceux des auteurs de touttes espece qui inondent l’allema<note corresp="#IV-3.2_179-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_179-2" rendition="#hyphen"/>gne, je suis pourtant etonnée qu’il ne se trouve pas parmi tant de<lb xml:id="IV-3.2_179-3"/> têtes couronnées une seulle <hi rendition="#g">bonne tête</hi> qui sente le prix de <hi rendition="#g">ces<lb xml:id="IV-3.2_179-4"/> écrits</hi> et en mette l’auteur audessus de cet état precaire. si frede<note corresp="#IV-3.2_179-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001181" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich II., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_179-5" rendition="#hyphen"/>ric 2 vivoit et qu’il eut mieux entendu sa langue cela auroit pu ar<lb xml:id="IV-3.2_179-6" rendition="#hyphen"/>river – cependant il fêta voltaire qu’il craignoit et negligea Rous<note corresp="#IV-3.2_179-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602" ana="†">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004505" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Voltaire</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_179-7" rendition="#hyphen"/>seau qui etoit vertueux il pouroit vous en arriver ainsi d autant<lb xml:id="IV-3.2_179-8"/> plus que vous n’êtes pas de l avis des encyclopedistes – mon dieu<lb xml:id="IV-3.2_179-9"/> que je voudrois causer avous sur mille articles vous faire cent ques<lb n="10" xml:id="IV-3.2_179-10" rendition="#hyphen"/>tions vous proposer mille douttes n’habiterons nous jamais les<lb xml:id="IV-3.2_179-11"/> mêmes lieux? – quel charmant avenir vous me faittes entrevoir, si<lb xml:id="IV-3.2_179-12"/> vous vous établisiez à Berlin nous ne serions qu’a 30 mille de l hi<note corresp="#IV-3.2_179-13">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_179-13" rendition="#hyphen"/>ver prochain en un an, je dois y passer Six mois pour achever<lb xml:id="IV-3.2_179-14"/> l’education de ma fille, le pere qui ne fait cas que de l’exterieur<note corresp="#IV-3.2_179-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_179-15"/> desire d y perfectionner son gout pour la musique la dance et le<lb xml:id="IV-3.2_179-16"/> dessein – ô si vous y etiez alors quel hiver delicieux je croiois mon<lb xml:id="IV-3.2_179-17"/> cœur mort a tout je sens que le doux espoir y rentre et le bonheur<lb xml:id="IV-3.2_179-18"/> avec lui. cetoit en plaisantant que je vous disois qu’en viellisant<lb xml:id="IV-3.2_179-19"/> une feme netoit plus bonne en allemagne qu’a jetter aux chiens<note corresp="#IV-3.2_179-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011167">
                        <placeName>Deutsche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_179-20"/> quoique cela soit vrai a la lettre je ne m’en afflige guerre il est vrai<lb xml:id="IV-3.2_179-21"/> que je desire comme je vous l’ai dit dans ma derniere de vous voir<lb xml:id="IV-3.2_179-22"/> bientot affin de ne pas vous presenter une étrangere après vous<lb xml:id="IV-3.2_179-23"/> avoir montré mon portrait, qui pend tout tranquilement audessus<lb xml:id="IV-3.2_179-24"/> de votre clavesin et ne viellit pas tous les jours comme moi, cette<lb n="25" xml:id="IV-3.2_179-25"/> premiere entrevue faite se sera a votre imagination a me retracer a<lb xml:id="IV-3.2_179-26"/> vos yeux toujours sous la premiere forme vous me dittes qu’a cha<lb xml:id="IV-3.2_179-27" rendition="#hyphen"/>ques lettres vous maimés davantage – si je le croiois j’ecrirois tous<lb xml:id="IV-3.2_179-28"/> les jours. ami ne sois pas chiche des tiennes ton silence ne me fera<lb xml:id="IV-3.2_179-29"/> jamais douter de ta tendresse parceque le soupson est indigne de<lb n="30" xml:id="IV-3.2_179-30"/> ton cœur et du mien mais il m’afflige et tes lettres me rendent si<lb xml:id="IV-3.2_179-31"/> heureuse surtout mandés moi quand est la foire de leipsic je ne<lb xml:id="IV-3.2_179-32"/> puis venir qu’a la fin de may – non a cause des semailles ah je lai<lb xml:id="IV-3.2_179-33" rendition="#hyphen"/>serois tout au D. – quitte a jeuner lhiver mais sy. ne pard que vers<note corresp="#IV-3.2_179-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_179-34"/> le 20 cependant l’ordre vient longtems d avance et je vous en aver<lb n="35" xml:id="IV-3.2_179-35" rendition="#hyphen"/>tirai. adieu mon bien aimé, je serre caroline sur mon coeur et je<note corresp="#IV-3.2_179-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_179-36"/> donne a cette chere moitié de toi même le tendre baiser d’une<lb xml:id="IV-3.2_179-37"/>
               <pb n="180" facs="#f0185"/> sœur. jai traduit le souhait de natalie mais en prose je tâcherai de<note corresp="#IV-3.2_180-1">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010551" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und
                        Dornenstücke) (Siebenkäs) (1796-97 [1796]): Natalie</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_180-1"/> le mettre en vers et je vous l’envoierai</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 205–206 u 211 (»ô vous qui êtes si differend« bis<lb/> Schluß als Schluß von Nr. 364).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 278–279, Nr. 385 (19.1.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 305–306, Nr. 421 (17.3.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> fermetté] fermette <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> m’absenter] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> disposer <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <opener>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">Klein Rambin, den 7. Februar 1800</hi>
                  </dateline>
               </opener>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Unsere Herzen, mein einziger Freund, verstehen sich, wie Sie sehen, und der Brief, den<lb/> Sie von mir erhalten haben müssen, datiert, wie mir scheint, vom 3., ist der Beweis<lb/> dafür. Der zauberhafte Monat Mai ist der, den auch ich Ihnen vorschlage, die Gründe<lb/> dafür lege ich Ihnen ausführlich dar, sprechen wir also nur von der Ausführung. Nur<lb/> im Namen des Gefühls, das uns vereint: Richten Sie es nach Möglichkeit so ein, daß<lb/> diese süße Hoffnung nicht enttäuscht wird. Sie schreiben mir von Leipzig, ich aber<lb/> kann leider nur bis nach Berlin kommen, Sie werden dorthin kommen, nicht wahr?<lb/> Ach, eine aufrichtige Freundin zu sehen, ist für ein Herz wie das Ihre doch 20 zusätz<lb/>liche Meilen wert, ich würde 50 zurücklegen, könnte ich über mich verfügen! Doch lei</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="622" facs="#f0181"/>
                  <hi rendition="#i">der, die Umstände lassen mich nur 8 oder 10 Tage von hier weg, das sind die, wo Sy-<lb/>[dow] sich in Stargard aufhält; die Aussaat ist um die Zeit herum zu Ende, doch ob<lb/> beendet oder nicht, ich komme, rechnen Sie damit. – Als ich gestern nach Hause kam<lb/> und Ihren Brief vorfand, ach, ich hatte, obwohl im Schnee begraben und obwohl aber<lb/>tausend Hindernisse meinen Ausflug gegenwärtig fast unausführbar machen, im Inne<lb/>ren bereits ja gesagt, und als ich das Siegel Ihres Briefes aufbrach, träumte ich bereits<lb/> von den Einrichtungsmöglichkeiten meiner Abreise, vorausgesetzt, Ihr erster Plan<lb/> bleibt gültig, wenngleich ich eigentlich gar nicht kaltblütig sagen kann, wie ich es ange<lb/>stellt hätte. Aber mein Herz hat sich in der Tat daran ergötzt zu sehen, daß das Glück<lb/> unsere Wünsche und unsere Pläne zusammengefügt hatte. Sollten sie nicht zunichte<lb/> gemacht werden, würde ich darin ein gutes Vorzeichen für die Zukunft erblicken und<lb/> würde noch an das Glück zu glauben wagen. O Richter, ein Freund wie Du ist mehr,<lb/> als ich jemals zu erhoffen wagte, ja, Du wirst mein Freund bleiben, dessen bin ich<lb/> sicher, wenn dieses liebende und wahre Herz Dir besser bekannt ist! – Nie habe ich<lb/> gewußt, was Mißtrauen ist, selbst nachdem ich so oft betrogen wurde, Solange Du mir<lb/> sagst, Du liebst mich, glaube ich es Dir. – Sage, wie kann man an dem Vertrauen des<lb/>jenigen zweifeln, den man liebt, oder wie kann man ihn, wenn man daran zweifelt,<lb/> noch lieben? Ich teile Ihre Sorgen und die der reizenden Caroline, aber ich beurteile sie<lb/> nach meinem Maß, und so bin ich überzeugt von ihrer Standhaftigkeit und völlig<lb/> beruhigt über das Ergebnis Eurer gegenseitigen Wünsche. Ach, könntet Ihr beide jenen<lb/> Zustand der Verzauberung erreichen, von dem ich geträumt hatte und der meiner<lb/> betrogenen Jugend so teuer zu stehen kam. Aber ach, Sie haben nur zu recht, dem<lb/> Mann im allgemeinen und dem Deutschen im besonderen fehlt es an Feingefühl, und<lb/> die Liebe, jene Blume so zart, daß sie selbst unter dem Hauch der Wonne dahinwelkt,<lb/> vergeht unmerklich unter der zu groben Berührung der Ehe. – Sprechen wir nicht<lb/> mehr davon, mir bleibt die Freundschaft, und Freundschaft, wie ich sie verstehe, ist<lb/> wertvoller als alle Lieben, die ich kenne. – Oder besser: Ich schwöre Ihnen das im tief<lb/>sten Innern meines Herzens, das nicht zu lügen vermag, wenn ich jemals der Liebe<lb/> nachgab, so immer in der Hoffnung, Freundschaft zu erringen, ja, ohne sie ist alles<lb/> andere nichtig. – Doch Ihr Geschlecht – es hat nur einen Wunsch, ein Ziel, ein Be<lb/>dürfnis, und es beurteilt uns von diesem Standpunkt, aber Jean Paul ist kein Mann,<lb/> oder zumindest ist er ein <hi rendition="#g">gottmensch</hi>. In Ihrem Brief findet sich ein Absatz, der<lb/> meine Neugier erregt hat und über den ich gern Aufschluß wüßte. Mein Auge, schreiben<lb/> Sie, wäre weit davon entfernt, mich auf dem Portrait zu erkennen, das Sie von mir<lb/> gemacht haben. Wo ist dieses Portrait? Habe ich es schon einmal gesehen, werde ich es<lb/> sehen? Geruhen Sie, es mir anzuzeigen. Gewiß, die Schönheit des Pinsels macht an der<lb/> Ähnlichkeit alles aus; aber gleichwohl, geruhen Sie, es mir zu zeigen, und ich verspre<lb/>che, zumindest den Versuch zu unternehmen, dem Modell gerecht zu werden, das Sie<lb/> von mir entworfen haben. Was auch immer, in dem Taumel einer geteilten Leidenschaft,<lb/> geliebt von einem Mädchen, wie Ihr Herz sie zu zeichnen weiß, befassen Sie sich mit<lb/> mir, mein Portrait ist kein unnützes Möbelstück in Ihrem Zimmer, Ihre Augen ruhen<lb/> mit Wohlgefallen auf ihm. O mein Freund, wie empfänglich ich für diesen Beweis der</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="623" facs="#f0182"/>
                  <hi rendition="#i">Zuneigung bin, er zeigt mir, was ich zu hoffen gewagt habe, nämlich endlich den<lb/> Freund gefunden zu haben, den mein Herz brauchte, und daß uns nunmehr nur der<lb/> Tod trennen kann. – Zeit meines Lebens habe ich immer mehr wegen der Männer<lb/> Grund zur Klage gehabt als wegen des Schicksals, und in sämtlichen Beziehungen, die<lb/> ich eingegangen bin, ob Freundschaft oder Liebe, dachte ich mir standhaft, wenn ein<lb/> grausames Geschick mit baldiger Trennung drohte: Wer vermag zwei eng verbundene<lb/> Herzen zu trennen, wenn nicht der Tod? Wenn man dich liebt, wie du selber liebst,<lb/> hast du nichts zu befürchten. – Aber ach, ich habe immer empfunden, daß ich allein so<lb/> zu lieben vermochte, von allen Gaben, die uns die Natur oder die Meinung zuerken<lb/>nen, verabscheute ich die letzteren und besaß all die anderen, und dennoch wurde ich<lb/> nicht glücklich, ich wußte die Wohltaten des Schicksals ohne Trunkenheit zu genießen<lb/> und ohne Verzweiflung zu verlieren. Nie hat mich der Gedanke an Not und Elend in<lb/> Schrecken versetzt, denn sollte ich dazu gezwungen sein, schien mir die Arbeit meiner<lb/> Hände ein sicheres Hilfsmittel zu sein, wovor ich mich nicht schämen würde. Ich habe<lb/> weder Haß noch Neid oder Ehrgeiz gekannt, mein friedvolles Herz brauchte nichts als<lb/> ein anderes Herz, das ebenso fühlte – ich suchte es vergebens –, ach, ich halte mich<lb/> nicht für besser als die anderen, wie man mir <hi rendition="#g">zuweilen</hi> vorwirft, aber ich spüre, daß<lb/> ich anders bin, und dieser Unterschied bewirkt, daß ich selten richtig am Platze bin. —<lb/> O, Sie, der Sie so anders sind als jene, die ich bisher gekannt habe, mögen Sie, glückli<lb/>cher als ich, die <hi rendition="#g">Welt</hi> finden, die Ihnen gemäß ist, und in Ihrer Umgebung einen klei<lb/>nen Kreis von Freunden versammeln, die Ihnen das Dasein köstlich erscheinen lassen.<lb/> Mögen Ihnen vor allem die Schlangen des Neids nie entgegenzischen, und möge die<lb/> Freundschaft Ihres Herzens jene gewinnen, die Ihr Genie erdrückt. Obwohl das Hono<lb/>rar, das Sie für Ihre Druckbögen erhalten, den Unterschied hinreichend belegt, den das<lb/> Publikum zwischen Ihren Schriften und jenen der anderen Autoren jeder Schattierung<lb/> macht, die Deutschland überfluten, bin ich indessen überrascht darüber, daß sich unter<lb/> so vielen gekrönten Häuptern nicht ein einziges <hi rendition="#g">gutes Haupt</hi> befindet, das den Preis<lb/>
                     <hi rendition="#g">dieser Schriften</hi> zu empfinden vermag und deren Verfasser aus dieser prekären Lage<lb/> heraushilft. Wenn Friedrich II. noch lebte und seine eigene Sprache besser verstanden<lb/> hätte, wäre es möglicherweise dazu gekommen. – Immerhin feierte er Voltaire, den er<lb/> fürchtete, und vernachlässigte Rousseau, der tugendhaft war. Ihnen könnte es ebenso<lb/> ergehen, zumal Sie nicht der Ansicht der Enzyklopädisten sind. – Mein Gott, wie<lb/> gerne würde ich mich mit Ihnen über tausenderlei Dinge unterhalten, Ihnen hundert<lb/> Fragen stellen, Ihnen tausend Zweifel vorführen, werden wir nie dieselben Orte be<lb/>wohnen? – Welch zauberhafte Zukunft stellen Sie mir anheim. Sollten Sie sich in<lb/> Berlin niederlassen, wären wir vom nächsten Winter an nur 30 Meilen voneinander<lb/> entfernt. Ich soll dort sechs Monate zubringen, um der Erziehung meiner Tochter den<lb/> letzten Schliff zu geben. Der Vater, der nur auf Äußerlichkeiten Wert legt, wünscht<lb/> ihren Geschmack für Musik, Tanz und Zeichnen auszubilden. – O, wenn Sie da<lb/> wären, was für ein köstlicher Winter! Mein Herz hielt ich für tot, doch ich spüre, wie<lb/> die süße Hoffnung in es zurückkehrt, und mit ihr das Glück. Es war scherzhaft ge<lb/>meint, als ich Ihnen schrieb, daß eine alternde Frau in Deutschland nur noch gut dazu</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="624" facs="#f0183"/>
                  <hi rendition="#i">sei, die Hunde zu füttern. Obwohl das buchstäblich stimmt, betrübt es mich kaum, na<lb/>türlich sehne ich mich danach, wie ich Ihnen das in meinem letzten Brief mitgeteilt<lb/> habe, Sie möglichst bald kennenzulernen, um Ihnen nicht als Fremde zu erscheinen,<lb/> nachdem ich Ihnen mein Bildnis gezeigt habe, das seelenruhig über Ihrem Cembalo<lb/> hängt und nicht jeden Tag älter wird wie ich. Wenn diese erste Begegnung einmal<lb/> stattgefunden haben wird, werde ich Ihnen in Ihrer Erinnerung immer in dieser ersten<lb/> Form vor Augen treten. Sie schreiben, daß Sie mich bei jedem Brief mehr lieben. –<lb/> Glaubte ich es, würde ich jeden Tag schreiben. Freund, sei nicht knausrig gegenüber<lb/> den Deinen. Dein Schweigen wird mich nie an Deiner Zärtlichkeit zweifeln lassen,<lb/> weil Argwohn Deinem Herzen fremd ist und meinem, aber es bekümmert mich, und<lb/> Deine Briefe machen mich so glücklich. Teilen Sie mir vor allem mit, wann die Leip<lb/>ziger Messe stattfindet, ich kann erst Ende Mai kommen, – nicht wegen der Aussaat,<lb/> ach, ich würde alles dem T. überlassen – und sollte ich im Winter aushungern, aber<lb/> Sy[dow] reist erst um den 20. herum ab. Die Order trifft allerdings schon lange vorher<lb/> ein, und ich informiere Sie darüber. Adieu, mein vielgeliebter Freund, ich drücke Caro<lb/>line an mein Herz und gebe dieser teuren Hälfte Deiner selbst den zärtlichen Kuß<lb/> einer Schwester. Ich habe Natalies Wunsch übersetzt, aber in Prosa, ich werde versu<lb/>chen, ihn in Verse zu setzen, und schicke ihn Ihnen dann zu.</hi>
               </p>
               <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Anne Baillot)</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> ce charmant mois <hi rendition="#i">bis</hi> propose] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow hatte bereits in<lb/> ihrem letzten Brief vom 30.–31. Januar 1800 von der Alternative zu einem Treffen<lb/> im Mai gesprochen. In B vertröstete Jean Paul Josephine von Sydow vom Februar<lb/> 1800 auf eine Begegnung im Mai (III 3, 278, 20–24, Nr. 385):</hi> Hier leg’ ich Ihnen<lb/> einen schoenern Plan zu unserer Zusammenkunft ans Herz. Die Leipziger<lb/> Messe fält diesesmal in den blühenden Mai – Freunde aus Berlin und Wei<lb/>mar besuchen sie – also hab’ ich eine Reise unter schönerem Wetter und<lb/> mit günstigern Umständen. Und da komm’ ich <hi rendition="#g">unfehlbar</hi>. <hi rendition="#i">Vgl. auch III 3.1,<lb/> 279,16–20 und 30–31 sowie die Erläuterung zu IV 3.2, 140,1–2, Nr. 295.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">176,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Leipsic] <hi rendition="#i">Jean Paul ließ in B (III 3, 278–279, Nr. 385) den Ort ihres Treffens<lb/> offen; in A präzisiert er Termin und Ort ihres Treffens (III 3, 305,17–19, Nr. 421):</hi>
                  <lb/> Die Leipziger Messe fält in die Mitte des Maies, ich aber komme erst am<lb/> Ende desselben nach Berlin.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–5</hi> mais <hi rendition="#i">bis</hi> stargard] <hi rendition="#i">Die Umstände schilderte Josephine von Sydow bereits in<lb/> ihrem letzten Brief vom 30.–31. Januar 1800 (IV 3.2, 163,31–164,15, Nr. 312, vgl.<lb/> auch die Erläuterung zu S. 163,19–20.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> ah <hi rendition="#i">bis</hi> lettre] <hi rendition="#i">Sydow war für einige Tage in Stargard; vgl. ihren letzten Brief<lb/> vom 30.–31. Januar 1800 (IV 3,2, 169,16–18, Nr. 312).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–25</hi> je partage <hi rendition="#i">bis</hi> reciproques] <hi rendition="#i">In B (III 3, 278,32–279,1, Nr. 385) hatte<lb/> Jean Paul von den Schwierigkeiten seines Bindungswunsches berichtet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">177,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–31</hi> ah vous avéz trop raison <hi rendition="#i">bis</hi> l’himen] <hi rendition="#i">Jean Paul schrieb in B (III 3,<lb/> 279,25–27, Nr. 385):</hi> (...) unsere Männer haben entweder zu wenig Feuer<lb/>
                  <pb n="625" facs="#f0184"/> oder zu wenig Delikatesse; selten verbinden sie beides; dazu sind sie oft<lb/> sogar in der Liebe langweilig. <hi rendition="#i">Vgl. im »Siebenkäs« besonders Manipel (Kapitel)<lb/> 24 (SK 3, 264–269; vgl. auch I 6, 317,20–319,37).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–5</hi> mon œuil <hi rendition="#i">bis</hi> l indiquer] <hi rendition="#i">In B heißt es (III 3, 279,6–10, Nr. 385):</hi> Zu<lb/> Klotilde und zu allen meinen Weibern hatt’ ich keine Modelle, ich nahm<lb/> sie aus meinem Herzen, und am Ende fand ich sie auch <hi rendition="#g">ausser</hi> demselben;<lb/> nur die gute Josephine hab’ ich früher gefunden als gemalt; und ihr<lb/> bescheidenes Auge wtird’ es nicht errathen, wo ich sie malte und meinte. <hi rendition="#i">In<lb/> A antwortet er (III 3, 305,32–34, Nr. 421):</hi> Wer meiner guten Josephine ähn<lb/>lich ist in meinen Dichtungen? – Natalie ist es; ich schmeichle damit weni<lb/>ger Ihnen als Natalien. <hi rendition="#i">Jean Paul reagiert mit dieser Zuschreibung auf die Parallele;<lb/> die Josephine von Sydow zwischen sich, Jean Paul und seiner Braut Caroline von<lb/> Feuchtersleben und Natalie, Firmian und Heinrich in ihrem Brief vom 30.–31. Januar<lb/> 1800 gezogen hatte, und auf ihre Anteilnahme am Schicksal Nataliens (IV 3.2,<lb/> 165,18–19 und S. 169,33–34, Nr. 312).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">178,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi>–<hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> le prix <hi rendition="#i">bis</hi> feuilles] <hi rendition="#i">Jean Paul erhielt 5 Louisd’or pro Bogen, vgl. B<lb/> (III 3, 279,20–21, Nr. 385).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> frederic 2] <hi rendition="#i">Friedrich II, König von Preußen (1712–1786); vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 3.1, 292,4–5, Nr. 176.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> cependant il fêta Voltaire <hi rendition="#i">bis</hi> encyclopedistes] <hi rendition="#i">Vermutlich spielt Josephine<lb/> von Sydow auf die auch von Rousseau kritisierte radikale Religionskritik der Enzyklo<lb/>pädisten, besonders Voltaires, an. Zwischen 1750 und 1753 lebte Voltaire am Hof des<lb/> Religionsfreiheit gewährenden Friedrichs II. Der König verbot jedoch die Spottrede Vol<lb/>taires auf den Akademiepräsidenten Maupertuis. Vgl. im »Siebenkäs« (SK 3, 220–222;<lb/> auch I 6, 487,8–33).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–28</hi> vous me dittes <hi rendition="#i">bis</hi> davantage] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 279,30–33, Nr. 385):</hi>
                  <lb/> Wie wird der Mai uns blühen! Wenn du mich siehest, hast du gerade mei<lb/>nen Titan gelesen und liehst mich ein wenig mehr; wie ich dich nach je<lb/>dem neuen Briefe.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">179,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> D.] <hi rendition="#i">Wohl für ›Diable‹ (Teufel).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">180,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> jai traduit <hi rendition="#i">bis</hi> l’envoierai] <hi rendition="#i">Im 23. Manipel (Kapitel) des »Siebenkäs« legt<lb/> Natalie dem Brief an Leibgeber ihre Übersetzung eines englischen Gedichts bei (SK 3,<lb/> 255–257; auch I 6, 512,20–513,31). Vgl. Erläuterungen zu Josephine von Sydows<lb/> Brief vom 14.–15. Mai 1800 (IV 3.2, 217,2–5 und S. 217,31–32, Nr. 334).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>