<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_406">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="406">406. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 17. JULI 1800, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 17. Juli 1800, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>344</num>
                  <num>345</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>753</num>
                  <num>754</num>
                  <num>755</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date when="1800-07-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_488"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_407"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_409"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_407"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_475"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_500"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="344" facs="#f0349"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_344-2"/>
            <opener>
               <dateline>Klein Rambin le 17<lb xml:id="IV-3.2_344-3"/> juillet</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_344-4"/>
            <p>j’ignore mon cher et tendre ami si vous etes de retour â Wei<note corresp="#IV-3.2_344-5">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_344-5" rendition="#hyphen"/>mar, cependant je risque cette petite lettre parce que je ne puis<lb xml:id="IV-3.2_344-6"/> être plus long tems sans causer avec vous si vous etes de retour<lb xml:id="IV-3.2_344-7"/> dans vos foiers faites le moi savoir afin que je vous écrive à mon<lb xml:id="IV-3.2_344-8"/> aise. j ai vû par votre lettre avec plaisir que vous vous êtes plû â<lb xml:id="IV-3.2_344-9"/> Berlin et Barleben qui m’a écrit me mande que vous y avéz excité<note corresp="#IV-3.2_344-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000208" ana="†">
                        <persName>Heinrich <name type="reg">Bardeleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_344-10"/> l’entousiasme que vous devéz exciter partout ou vous trouveréz<lb xml:id="IV-3.2_344-11"/> des êtres pensans et sensibles, le plaisir de vous avoir vû me fait<lb xml:id="IV-3.2_344-12"/> sentir plus amerement le malheur de ne pouvoir habiter les con<lb xml:id="IV-3.2_344-13" rendition="#hyphen"/>trées que vous habités. et si vous ne me connoisiez pas il se pouro<lb xml:id="IV-3.2_344-14" rendition="#hyphen"/>it que vous crussiez en lisant mes lettres surtout si je me livrois a<lb n="15" xml:id="IV-3.2_344-15"/> 1 humeur sombre qui me domine, que j ai des maux de nerfs et un<lb xml:id="IV-3.2_344-16"/> exterieur soufrant et foible – mais non gardés 1 idée de ce visage<lb xml:id="IV-3.2_344-17"/> serain qui a paru vous plaire, et si mes lettres contraste quelques<lb xml:id="IV-3.2_344-18"/> fois avec ce souvenir dittes vous, c’est qu’alors elle etoit avec<lb xml:id="IV-3.2_344-19"/> moi. j ai quelque fois bien de la peine à ramener ma gaite native<lb n="20" xml:id="IV-3.2_344-20"/> lorsque je suis entourée dobjets tout â fait disparates à mes goûts –<lb xml:id="IV-3.2_344-21"/> helas il m’eut falu peu pour être heureuse. mais ce peu cetoit tout<lb xml:id="IV-3.2_344-22"/> pour moi je ne connois pas lés dedomagemens. je suis dans ce<lb xml:id="IV-3.2_344-23"/> moment accablée de details domestiques qui amortisent l’imagi<lb xml:id="IV-3.2_344-24" rendition="#hyphen"/>nation et ocupent sans distraire ou amuser les muses seroient d’un<lb n="25" xml:id="IV-3.2_344-25"/> comerce plus agreables. mais a peine me reste il le tems de lire<lb xml:id="IV-3.2_344-26"/> quelques chose – écrivéz moi bientot cher Richter, dites moi que<lb xml:id="IV-3.2_344-27"/> vous etes heureux et cette certitude me fera oublier mes propres<lb xml:id="IV-3.2_344-28"/> maux dittes que vous etes mon ami, que vous le seréz toujours,<lb xml:id="IV-3.2_344-29"/> parlés moi de caroline sont ils donc rompus sans retour ces nœux<note corresp="#IV-3.2_344-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="†">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_344-30"/> ou vous aviez cru trouver votre bonheur – ? helas que l’on pouroit<lb xml:id="IV-3.2_344-31"/> être heureux si on le vouloit, quelle felicité l’union intime de deux<lb xml:id="IV-3.2_344-32"/> cœur vertueux peut donner mais combien cette union est rare –<lb xml:id="IV-3.2_344-33"/> combien de convenances imperceptibles il faut pour saimer et<lb xml:id="IV-3.2_344-34"/> Combien dattention sur soi mëme pour s’aimer toujours. vous<note corresp="#IV-3.2_344-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001542" ana="†">
                        <persName>Emilie <name type="reg">Harmes</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-3.2_344-35"/> m’avéz parlés d’une autre amie que vous aviez en angletere ou en<note corresp="#IV-3.2_344-36">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005715">
                        <placeName>England, englisch, Britannien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_344-36"/>
               <pb n="345" facs="#f0350"/> écosse à ce qu’il me semble, avéz vous l’espoir de larevoir bientot?<note corresp="#IV-3.2_345-1">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006259">
                        <placeName>Schottland, Schotten</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_345-1"/> j ai souvent entendu parier d’elle mais ceux qui m’en ont parlé<lb xml:id="IV-3.2_345-2"/> n’ont vû en elle qu’un auteur – vous même m’en avéz parlé<lb xml:id="IV-3.2_345-3"/> superficielement quelles raisons vous ont donc eloignés l’un de<lb xml:id="IV-3.2_345-4"/> l’autre, elle n’étoit qu’amie a ce qu’il me semble, l’amitié at elle<note corresp="#IV-3.2_345-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_345-5"/> donc aussi des caprices comme l’amour. vous navez pas oublié le<lb xml:id="IV-3.2_345-6"/> projet de venir l’année prochaine à leipsic et si le ciel favorise mon<note corresp="#IV-3.2_345-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_345-7"/> travail et n’est pas contraire a mes vœux, nous nous reverons mon<lb xml:id="IV-3.2_345-8"/> doux ami</p>
            <note corresp="#IV-3.2_345-9">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010571">
                     <title>Clavis Fichtiana (1800)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_345-9"/>
            <p>quelques fois quand mon ame ose se livrer encore à l’espoir du<lb n="10" xml:id="IV-3.2_345-10"/> bonheur je me transporte en idée dans les contrées que vous<lb xml:id="IV-3.2_345-11"/> habités, et la dans une solitude paisible je me vois au milieux d’un<lb xml:id="IV-3.2_345-12"/> cercle de bonnes gens, sans orgeuil, sans prétention ignorant les<lb xml:id="IV-3.2_345-13"/> chimeres des rangs, et touttes ces distinctions qu’un sot orgeuil a<lb xml:id="IV-3.2_345-14"/> inventé, osant parler de l’amour, de lamitié, de la vertu sans crain<lb n="15" xml:id="IV-3.2_345-15" rendition="#hyphen"/>dre de me voir moquée ou ridiculisée par des ames de glace qui<lb xml:id="IV-3.2_345-16"/> incapables de goûter le bonheur ne veulent pas en voir même<lb xml:id="IV-3.2_345-17"/> 1 image dans les autre – ô Richter si je pouvois un jour réaliser<lb xml:id="IV-3.2_345-18"/> mes douces chimeres – cependant il est ici un être, un seul être<lb xml:id="IV-3.2_345-19"/> avec lequel je puis parier de vous qui vous entend et dont le cœur<lb n="20" xml:id="IV-3.2_345-20"/> adore vos vertus, recevés son homage tacite et l’assurance de ma<lb xml:id="IV-3.2_345-21"/> tendre amitié</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 165–167 (ins Jahr 1799 datiert).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Jahreszahl »1800« unter dem Datum vfrH in Bleistift nachgetragen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 339–340, Nr. 475 (10.6.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 360–361, Nr. 500 (10.8.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> crussiez] crusiez <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> tout] tout tout <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#i">Klein Rambin, den 17.<lb/> Juli</hi>
               </dateline>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich weiß nicht, mein teurer und holder Freund, ob Sie schon wieder in Weimar sind, den<lb/>noch erkühne ich mich zu diesem kleinen Brief, weil ich nicht länger warten kann, um<lb/> mit Ihnen zu plaudern. Falls Sie wieder bei sich zu Hause sind, lassen Sie es mich wis<lb/>sen, damit ich Ihnen nach meinem Belieben schreiben kann. Ich habe aus Ihrem Brief<lb/> mit Freude ersehen, daß es Ihnen in Berlin gefallen hat, und Barleben, der mir geschrie<lb/>ben hat, berichtet mir, daß Sie den Enthusiasmus, den Sie überall auslösen sollen, wo Sie<lb/> auf vernünftige und empfindsame Menschen stoßen, auch dort ausgelöst haben. Das</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="754" facs="#f0313"/>
                  <hi rendition="#i">Vergnügen, Sie gesehen zu haben, läßt mich das Unglück, nicht auch dort wohnen zu<lb/> können, wo Sie wohnen, noch bitterer empfinden. Und wenn Sie mich nicht kennen<lb/> würden, könnte es geschehen, daß Sie beim Lesen meiner Briefe glauben, ich gäbe mich<lb/> der düsteren Stimmung hin, die mich beherrscht, hätte Nervenschmerzen und sei leidend<lb/> und schwach anzusehen. – Aber nein, behalten Sie das heitere Gesicht in der Erinne<lb/>rung das Ihnen zu gefallen schien, und wenn meine Briefe diesen Erinnerungen zuwei<lb/>len widersprechen, denken Sie sich: Damals aber war sie bei mir. Ich habe zuweilen<lb/> ziemliche Mühe, meine angeborene Heiterkeit zu bewahren, nämlich wenn ich von<lb/> Gegenständen und Menschen umgeben bin, die meinem Geschmack fremd sind. – Ach,<lb/> ich hätte doch nur wenig zum Glücklichsein gebraucht! Aber dieses Wenige, das war für<lb/> mich alles, ich kenne keinen Ausgleich dafür. Zur Zeit bin ich von häuslichen Kleinig<lb/>keiten überschüttet, die die Phantasie hemmen und einen in Anspruch nehmen, ohne zu<lb/> zerstreuen oder zu ergötzen. Die Musen wären ein angenehmerer Verkehr, aber mir bleibt<lb/> kaum die Zeit, etwas zu lesen. – Schreiben Sie mir bald, lieber Richter, sagen Sie mir,<lb/> daß Sie glücklich sind, und diese Gewißheit wird mich meine eigenen Leiden vergessen<lb/> lassen. Sagen Sie, daß Sie mein Freund sind, daß Sie es immer sein werden, erzählen Sie<lb/> mir von Caroline. Sind die Bande denn unwiderruflich zerrissen, in denen Sie Ihr Glück<lb/> gefunden zu haben dachten – ? Ach, wie glücklich könnte man sein, wenn man es nur<lb/> wollte! Welche Glückseligkeit kann die intime Verbindung zweier tugendhafter Herzen<lb/> zuwegebringen, doch wie selten ist eine solche Verbindung, – wieviele unsichtbare Über<lb/>einstimmungen sind vonnöten, um sich zu lieben, und wie muß man auf sich selber acht<lb/>geben, um sich immer noch zu lieben. Sie hatten mir von einer anderen Freundin<lb/> erzählt, irgendwo in England oder in Schottland, wie mir dünkt. Hegen Sie die Hoff<lb/>nung, sie in Bälde wiederzusehen? Ich habe oft von ihr gehört, aber diejenigen, die mir<lb/> von ihr gesprochen haben, haben in ihr immer nur den Schriftsteller gesehen. – Sie selber<lb/> haben mir flüchtig davon erzählt. Welche Gründe haben sie einander entfremdet? Sie<lb/> war nur Freundin, wie mir scheint: Hat also auch die Freundschaft ihre Launen, wie die<lb/> Liebe? Sie haben nur den Plan, nächstes Jahr nach Leipzig zu kommen, nicht vergessen?<lb/> Und wenn der Himmel meine Arbeit begünstigt und nicht gegen meine Wünsche ist,<lb/> werden wir uns Wiedersehen, mein holder Freund.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Manchmal, wenn meine Seele es nochmal wagt, sich der Hoffnung auf Glück hin<lb/>zugeben, begebe ich mich in Gedanken dorthin, wo Sie wohnen, und dort, in einer<lb/> friedlichen Einsamkeit, sehe ich mich in einem Kreis guter Menschen, ohne Hochmut,<lb/> ohne Anmaßung, den Standesdünkel außer acht lassend und alle die Unterschiede, die<lb/> ein dummer Stolz erfunden hat, wage es, von der Liebe, der Freundschaft, der Tugend<lb/> zu sprechen, ohne verspottet oder lächerlich gemacht zu werden von Eisesseelen, die,<lb/> unfähig, das Glück auszukosten, bei anderen nicht einmal dessen Abbild wahrnehmen<lb/> wollen. – O Richter, könnte ich doch eines Tages meine süßen Träume verwirklichen! –<lb/> Immerhin aber gibt es hier einen Menschen, einen einzigen, mit dem ich mich über Sie<lb/> unterhalten kann, der Sie versteht und dessen Herz Ihre Tugenden verehrt. Nehmen<lb/> Sie seine schweigende Hommage entgegen und die Versicherung meiner zärtlichen<lb/> Freundschaft.</hi>
               </p>
               <p>(Übersezung aus dem Französischen von Anne Baillot) </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="755" facs="#f0314"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> si vous etes <hi rendition="#i">bis</hi> weimar] <hi rendition="#i">Jean Paul traf am 28. Juni 1800 wieder in Wei<lb/>mar ein.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Barleben] <hi rendition="#i">Über Heinrich von Bardeleben vgl. die einführende Erläuterung<lb/> IV 3.2, 778–779, Nr. 420. Jean Paul hatte ihn in Berlin kennengelernt; möglicher<lb/>weise hatten er und die Sydow, die ihm bei dieser Gelegenheit vielleicht auch erstmals<lb/> begegenete, ihn gemeinsam getroffen. In A heißt es (III 3, 360,23–26, Nr. 500):</hi> Bar<lb/>leben – mit seinem Wintergesicht und seiner gefrornen Zunge – hat in der<lb/> Brust ein Frühlingsfeuer und mit diesem entwarf er mir das holde und<lb/> wahre Bild, das von Ihnen in seiner Seele steht. <hi rendition="#i">Wie spätere Erwähnungen in<lb/> Briefen zeigen (vgl. IV 3.2, 392,33–35, Nr. 426 und IV 4 vom 2. Januar 1801,<lb/> Regest-Nr. 77), muß Josephine von Sydow die Bekanntschaft angenehm gewesen sein.<lb/> Sie dürfte wohl nicht zuletzt Jean Paul zum Gegenstand gehabt haben. So geht aus<lb/> Bardelebens Brief an Jean Paul vom 10. Oktober 1800 (IV 4, Regest-Nr. 10) hervor,<lb/> daß Josephine von Sydow auch ihm ihre Übersetzung von Nataliens Neujahrswunsch<lb/> aus dem »Siebenkäs« schickte.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> parlés <hi rendition="#i">bis</hi> bonheur – ?] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Josephine von Sydow bereits in<lb/> seinem Brief vom 18.11.–18.12.1799 von Caroline von Feuchtersleben erzählt<lb/> (III 3.1, 261,23–31, Nr. 362).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">344,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi>–<hi rendition="#b">345,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> vous m’avéz parlés <hi rendition="#i">bis</hi> auteur] <hi rendition="#i">Emilie von Berlepsch; vgl. die Briefe<lb/> aus Schottland in diesem Band.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">345,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> le projet <hi rendition="#i">bis</hi> leipsic] <hi rendition="#i">Diesen wohl gemeinsam in Berlin gefaßten Reiseplan<lb/> sprach Josephine von Sydow bereits in ihrem Brief aus Stettin, direkt nach ihrer Rück<lb/>kehr aus Berlin vom 30. Mai 1800 (IV 3.2, 301,15–11, Nr. 385). Jean Paul hatte<lb/> vor dem Treffen in Berlin Leipzig als Alternative vorgeschlagen (III 3, 324,14–28,<lb/> Nr. 450).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">345,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> un être, un seul] <hi rendition="#i">Auf Jean Pauls Frage in A (III 3, 360,31–32, Nr. 500):</hi>
                  <lb/> Wer ist jenes gute Wesen, von dem Sie schreiben, daß Sie mit ihm von mir<lb/> reden dürfen?, <hi rendition="#i">gibt sie in ihrem folgenden Brief keine Antwort.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>