<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_300">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="300">300. VON CARL MATZDORFF. BERLIN, 11. JANUAR 1800, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Carl Matzdorff an Jean Paul. Berlin, 11. Januar 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>152</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>586</num>
                  <num>587</num>
                  <num>588</num>
                  <num>589</num>
                  <num>590</num>
                  <num>591</num>
                  <num>592</num>
                  <num>593</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listBibl subtype="werke-jp" type="commentary">
               <bibl corresp="#JP-010783" n="587">
                  <title>Komischer Anhang zum Titan (1800-1801): Schoppes
                        Leichenrede (vom Zensor gestrichen)</title>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002678">Carl Matzdorff</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-01-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_382"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_301"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_299"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_301"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_296"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_49-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="152" facs="#f0157"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_152-2"/>
            <opener>
               <dateline>Berlin den 11<hi rendition="#sup">ten</hi> Jan 1800</dateline>
               <lb xml:id="IV-3.2_152-3"/>
               <salute>Geliebtester!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_152-4"/>
            <p>Hier muß ich Ihnen leider! – den 6<hi rendition="#g">ten Januar</hi> pp. zurücksen<note corresp="#IV-3.2_152-5">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010783" ana="ff†">
                        <title>Komischer Anhang zum Titan (1800-1801): Schoppes
                        Leichenrede (vom Zensor gestrichen)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_152-5" rendition="#hyphen"/>den, in dem der Censor ge-strichen hat. Es thut mir dies um so<note corresp="#IV-3.2_152-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002539" ana="†">
                        <persName>Ludwig Philipp von <name type="reg">Lüderitz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_152-6"/> mehr leid, da der Setzer mit dem <hi rendition="#g">Bande</hi> beinahe fertig ist und<lb xml:id="IV-3.2_152-7"/> nun nicht, wie er und auch ich selbst wünschte, ununterbrochen<lb xml:id="IV-3.2_152-8"/> an dem Werke fortarbeiten kann. ich gieng deshalb sogleich zum<lb xml:id="IV-3.2_152-9"/> Censor selbst, fand aber in diesem gar nicht den Mann, dem man<note corresp="#IV-3.2_152-10">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002539">
                        <persName>Ludwig Philipp von <name type="reg">Lüderitz</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_152-10"/>
               <hi rendition="#g">Vorstellungen</hi> thun konnte, er <hi rendition="#g">bestand</hi> darauf, daß das Ausge<lb xml:id="IV-3.2_152-11" rendition="#hyphen"/>strichene zu sehr gegen Regenten verstoße und es müßte also bei<lb xml:id="IV-3.2_152-12"/> dem »<hi rendition="#k">Imprimatur</hi> mit Weglassung des Ausgestrichenen« sein<lb xml:id="IV-3.2_152-13"/> Verbleiben haben. Unter diesen Umständen bleibt mir nun nichts<lb xml:id="IV-3.2_152-14"/> übrig, als Ihnen sogleich Nachricht davon zu geben und Sie zu<lb n="15" xml:id="IV-3.2_152-15"/> bitten, baldmöglichst die deshalb nöthigen Verfügungen zu tref<lb xml:id="IV-3.2_152-16" rendition="#hyphen"/>fen. Vielleicht — doch ich kann Ihnen ja darin nicht rathen, son<lb xml:id="IV-3.2_152-17" rendition="#hyphen"/>dern darf Sie nur um die Liebe bitten, daß Sie, was Sie für gut<lb xml:id="IV-3.2_152-18"/> befinden werden, gütigst bald thun wollen. ich sehe einer baldi<lb xml:id="IV-3.2_152-19" rendition="#hyphen"/>gen Antwort, noch mehr aber Ihnen selbst entgegen.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_152-20"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-3.2_152-21"/> Sie liebender Freund<lb xml:id="IV-3.2_152-22"/>
                  <hi rendition="#k">Matzdorff</hi>
               </salute>
            </closer>
            <lb xml:id="IV-3.2_152-23"/>
            <space dim="vertical"/>
            <postscript>
               <p>die ausgestrichenen Stellen sind auf /orth. pag:/ 36, 37. 38. 39.<lb xml:id="IV-3.2_152-24"/> 40. 41. 42. 43. — ! —</p>
            </postscript>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Bl. 4°, 1 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 533, FB 49 (20.1.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">152,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Hier muß <hi rendition="#i">bis</hi> zurücksenden] <hi rendition="#i">»Schoppe’s Leichenrede auf den höchstseeli<lb/>gen Magen eines Reichsfürsten« (später als »D. Fenks Leichenrede auf den höchstseli<lb/>gen Magen des Fürsten von Scheerau«) hatte den 6. Jenner im 1. Bändchen des »Ko<lb/>mischen Anhangs zum Titan« eingenommen; Jean Paul akzeptierte den verstümmel<lb/>ten Abdruck nicht und verlangte das Manuskript zurück, unter dem Datum und der<lb/> Überschrift »Drei-Königsblatt« ist im Druck nur »Fehlt« vermerkt. Vgl. im weiteren<lb/> Erläuterung zu IV 3,2, 148,29–31, Nr. 297.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">152,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Censor] <hi rendition="#i">Berend vermutet einen Kammergerichtsrat Ludwig Philipp von Lüde<lb/>ritz. Vgl. Jean Paul im »Freiheitsbüchlein« (1805), »Dreizehnter Abschnitt. Defini<lb/>zion eines Zensors« (FB 118 bzw. I 12, 60,8–18):</hi> Denn so hat z.B., – um nur<lb/> einiges anzuführen, – der sonst liberale Zensor meines in Berlin gedruck<lb/>
                  <pb n="587" facs="#f0146"/>ten <hi rendition="#g">Titans</hi> – Herr v. L-tz – im ersten komischen Anhang desselben eine<lb/> Satyre: »Leichenpredigt auf einen Fürsten-Magen« so frevelhaft und taub<lb/>blind durchstrichen, daß ich gezwungen war, den in der Gift-Dinte ertrunk<lb/>nen Aufsatz zurück zu fahren auf Weimars Boden, wo ich damals lebte, ihn<lb/> wieder durch Noth- und Hülfs-Tafeln ins alte Leben zu bringen, und ihn<lb/> dann mit alten Gliedern aus dieser Musenstadt mittelst des »<hi rendition="#g">Weimarschen<lb/> Taschenbuchs</hi>« in die Welt und nach Berlin zu schicken, und vor den<lb/> ersten Zensor und vor jeden künftigen.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">152,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> ausgestrichenen Stellen] <hi rendition="#i">Im Jean Paul Nachlaß der Staatsbibliothek<lb/> Berlin erhalten (Fasc. XIX, Mappe 16, 27r–32v) hat sich eine unvollständige Fassung<lb/> von »Schoppe’s Leichenrede auf den höchstseeligen Magen eines Reichsfürsten«. Schon<lb/> Eduard Berend (I 8, XC) identifiziert das Manuskript mit jenem, das dem Berliner<lb/> Zensor Vorgelegen hatte (vgl. Abb. 5–6). Tatsächlich findet sich auf einem Teil der<lb/> Blätter zusätzlich zur Bibliotheksfoliierung eine Seitenpaginierung in rotem Stift, die<lb/> mit der von Matzdorff angegeben übereinstimmt: 29v trägt auf der Rückseite die rote<lb/> Nr. 36, 30r–30v die roten Nr. 37 und 38, 31r–31v die roten Nr. 39 und 40, 32r–32v<lb/> die roten Nr. 41 und 42 (auf den vorigen Seiten fehlt eine solche Paginierung). Das<lb/> folgende Blatt im Konvolut gehört nicht mehr zur »Leichenrede«, es fehlt also das<lb/> Blatt mit der alten roten Seite 43. Die Beanstandungen des Zensors betreffen die Sei<lb/>ten 36 bis 41 vollständig und die Seite 42 zur Hälfte – also einen Großteil der Rede<lb/> von »Ein Fürst repräsentirt das Volk« bis »zum Lohne seiner Arbeiten?« (in der ver<lb/>änderten Fassung von »Dr. Fenks Leichenrede« entspricht das KB 1, 203–209 bzw.<lb/> I 13, 142,10–144,30); auch im folgenden muß es auf Seite 43 nicht mehr rekonstru<lb/>ierbare Striche gegeben haben. Gestrichen, aber nicht mit den unregelmäßigen, über die<lb/> Seite verteilten kurzen Strichen der Blätter 36–42, sondern mit zwei großen Quer-<lb/> und an den Rändern mit zwei großen Längsstrichen ist auch Blatt 29r; diese Strei<lb/>chung stammt offensichtlich von anderer Hand (Jean Paul?). Oben auf Blatt 29v fin<lb/>den sich außerdem zwei (ungestrichene, wohl später hinzugefügte) Zeilen einer späte<lb/>ren Textstufe. Von der ersten Fassung von »Schoppe’s Leichenrede« existiert eine<lb/> vollständige Abschrift in Carl August Böttiger Nachlaß (SLUB, Signatur »Mscr.<lb/> Dresd. h.37, Verm. 2°, Aufsätze, Catalog S. 430 ff., Nr. 9«, u.d.T. »Honigmond.<lb/> Peter Schoppe’s Leichenrede auf dem [sic!] höchstseeligen Magen eines ReichsFürsten«),<lb/> die auch den in der Original-Handschrift fehlenden Schluß enthält. Diese Abschrift<lb/> lag dem heute kaum noch bekannten und schwer zu greifenden Erstdruck von »Schop<lb/>pe’s Leichenrede« zugrunde: Z. Funck (d. i. Karl Friedrich Kunz), »Erinnerungen aus<lb/> meinem Leben in biographischen Denksteinen und andern Mittheilungen, Dritter<lb/> Band: Jean Paul Friedrich Richter«, Schleusingen: Conrad Glaser 1839, S. 195–206.<lb/> Im folgenden ist der vollständige Text von »Schoppe’s Leichenrede« nach diesem Erst<lb/>druck wiedergegeben (zu beachten ist dabei, daß »Westmünsterabtei« in Jean Pauls<lb/> Manuskript nicht unterstrichen ist, sondern über gestrichenem »Erbgruft« steht und<lb/> entsprechend die erste Fußnote fehlt):</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="588" facs="#f0147"/>
               <div>
                  <p>
                     <hi rendition="#c">
                        <hi rendition="#g">Peter Schoppe’s Leichenrede auf den höchstseligen Magen<lb/> eines Reichs-Fürsten</hi>
                     </hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>Scioppius haßte und schmähte zwar den Nürnberger Tand des ganzen<lb/> Ceremoniels, aber doch die Vexierbilder des höfischen am meisten. Es ist<lb/> merkwürdig, daß er, wie ich, (denn sonst war ich ebenso) oft dem Projekte<lb/> nachhing, ein Quäcker zu werden, blos um Du zur Welt zu sagen und den<lb/> Hut vor ihr aufzubehalten; aber wir scheiteten die Inspiration. – Er stand<lb/> gerade auf dem Mittelpestizer Kaffeehaus unter Studenten – denn er liebte<lb/> academische Gesellschaft wegen der humoristischen Mess- und Preßfrei<lb/>heit derselben, als die Nachricht vom fragmentarischen Leichenbegängnis<lb/> der gekrönten Leiche einlief. Ueber den guten alten Fürsten und noch<lb/> mehr über ein eingesargtes Menschenherz – diese frierende so weit von<lb/> ihrer Sonne entlegne kleine Weltkugel – konnte ihm sein eignes schönes,<lb/> das eben so voll Menschenliebe war als voll Narrenhaß, – kein Wort erlau<lb/>ben. Er merkte blos im Allgemeinen an, saß er auf einem Throne und fiele<lb/> davon todt herunter, so würd’ er sich niemals in solchen wenigen großen<lb/> Bruchstücken wie die österreichischen Erzherzöge beisetzen lassen, etwan<lb/> blos Herz und Zunge in die Lorettokappelle bei der Hofkirche zu den<lb/> Augustinern, Eingeweide und Augen in die heilige Stephanskirche und den<lb/> Torso in die Gruft<note place="end" n="*">
                        <pb n="588" facs="#f0147"/>Erbgruft.</note>) bei den Kapuzinern; nie ließ er sich so <hi rendition="#k">in corpore</hi>
                     <lb/> und in Masse beerdigen: sondern jeder Stummel und jede Subsubdivision<lb/> seines Gewächs müßte wie bei dem Osiris, ihre eigene <hi rendition="#g">Westmünsterabtei</hi>
                     <lb/> bekommen – denn sein Fürst müsse auch nach dem Tode überall in seinem<lb/> Lande sein durch Repräsentanten, wozu seine Glieder gewiß so gut wie<lb/> Glieder des Staats und Portraite passen – und daher erles’ er das geheime<lb/> Kabinet für seine Schreibfinger zur Begräbniskapelle, die Antichambre für<lb/> die Milz, den Audienzsaal für das rechte Ohr, den Landtagssaal für das<lb/> linke, und für die Hände die Kammer – das Justiz-Gebäude erhob’ er zur<lb/> Familiengruft für die Augen, so wie zur Familiengruft der Zunge den Re<lb/>gensburger-Korrelationssaal – und er würde sogar die Krone zur Schädel<lb/>stätte des kleinen Gehirns so wie die nahen Königswege zur – geweihten<lb/> Erde seiner ersten Wege bestimmen und den fernen Fuhrstrassen nur die<lb/>
                     <hi rendition="#g">letzten</hi> geben – und die besondern Provinzen und Landstädte müßten (da<lb/> die Residenzstadt sein Herz besässe) sich in seine einsaugenden und aus<lb/>werfenden Gefässe theilen. »Kann gegen ein solches topographisches Par<lb/>zial-Begräbnis wie meines (schloß er dann) wohl das elende kleine Parzial<lb/>Begräbnis aufkommen, wozu es ein und der andere gekrönte Stammhalter<lb/> vermittelst des Chirurgus noch bei Lebzeiten treibt.« –</p>
                  <lb/>
                  <pb n="589" facs="#f0148"/>
                  <p>Darauf theilt er den Studenten mit, er hab’ einmal auf einen fürstlichen<lb/> Magen, bei dem die Landeskinder wider Gewohnheit keine so guten Tage<lb/> hatten als der Landesvater (es war ein geistlicher Fürst), vor dessen isolirter<lb/> Beerdigung einen Leichensermon gehalten, der beinahe sein eigener<lb/> geworden wäre, weil ihn verschiedene Kreatoren vom Kapitel hätten todt<lb/>schlagen wollen. Er wurde vom Billardzimmer allgemein um den Sermon<lb/> ersucht, weil man mit Moser glaubte, aus Leichenpredigten auf Fürsten sei<lb/> manches von ihrer Geschichte zu schöpfen: er that’s gern. Ich vertheile<lb/> einige Exemplare des Sermons wieder an die Leser, weil er sich so rar<lb/> gemacht, daß ihn nicht einmal der würtembergische Consistorial-Direktor<lb/> H. Fromman, der (nach Moser’s Archiv) siebentausend fürstliche Leichen<lb/>predigten aufgesammelt, unter diesen aufzuweisen hat.</p>
                  <lb/>
                  <p>Der Bibliothekar bedingte sich – da er, sagt’ er – etwas vor sich sehen<lb/> müsse, das er im Feuer anrede – vom Auditorio blos die Gefälligkeit aus,<lb/> einen Schweishund, der mitten im Zimmer zu einem Knäule aufgewickelt<lb/> schlief, für den Leichen-Magen anzusehen, sich unter einander selber für<lb/> das Trauerkondukt des Hundes (des Magens) und etwan die Quee’s auf<lb/> dem Billard für den dabei liegenden nöthigen Degen und Scepter. Ein<lb/> Studiosus wollt’ es weiter treiben und sagte: »der schwache Kronleuchter<lb/> stellte die Trauergueridons, der Schatten des Schläfers dessen Portrait, das<lb/> Halsband den Orden, die geräucherte Decke den schwarzen Thronhimmel<lb/> und die Billardklingel das Geläute vor«; er gefiel aber damit wenig. –</p>
                  <lb/>
                  <p>Der Parentator trat nun gerührt an den Schweishund, betrachtete ihn<lb/> lange und hob an:</p>
                  <lb/>
                  <space dim="vertical"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#c">»Betrübte Trauerversammlung!«</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>»Nun haben wir unsern Landes-Magen verloren: hier liegt sein kalter Rest<lb/> auf die Bahre gestreckt. Er, der sonst für uns alle noch arbeitete, wenn wir<lb/> lange schliefen, ruhet endlich aus von seiner Bewegung, die peristaltisch<lb/> war. – Die Pflichten eines Fürsten auseinanderzusetzen – ist die edelste<lb/> Lobrede auf den hohen Magen, den wir hier zur Ruhe bestatten, und das<lb/> will ich thun. Ein Fürst repräsentirt das Volk, mit dem Herzen den allge<lb/>meinen Willen und mit dem Magen den allgemeinen Appetit; daher setzen<lb/> die spanischen Reichsgesetze dem Könige täglich eine Zenturie von Schüs<lb/>seln vor, und die französischen lassen für ihn nach dem Tode wegen der<lb/> Fiktion seines ewigen königlichen Lebens gerade so viele Tage kochen als<lb/> Christus hungerte, 40<note place="end" n="*">
                        <pb n="589" facs="#f0148"/>Erst 40 Tage nach dem Tode wurde ein französischer König begraben;<lb/> und so lange aß er auf der Serviette: ein Prälat oder Kardinal verrichtete<lb/> das Tischgebet.</note>). Schon bei den Bienen ist ein Analogon, deren<lb/>
                     <pb n="590" facs="#f0149"/> Weisel<note place="end" n="*">
                        <pb n="590" facs="#f0149"/>nach Schirach.</note>) blos durch zwei Umstände gebildet wird, durch eine größere <hi rendition="#g">Zelle</hi> –<lb/> ihr Louvre, ihr Eskurial – und durch fettere <hi rendition="#g">Kost</hi>, die sie aus zerquetschten<lb/> Bienenjungen zubereiten. Im letztern folgt der König von Macoco wörtlich<lb/> der Natur, der noch täglich (nach Dapper) 200 gesottene und gekochte Lan<lb/>deskinder serviren lässet: in Europa glaubt sich ein Fürst davon dispensiren<lb/> zu dürfen, wenn er blos – anstatt daß ein durchreisender und alles aufschmau<lb/>sender Pascha noch Zahngeld für das Abnutzen seines Gebisses eintreibt – so<lb/> genannte Steuern für die Suspension derselben abzuführen anbefiehlt. Daher<lb/> ist Essen bei der Krönung der erste Aktus, wodurch der Neugekrönte zeigt,<lb/> wer er ist; und ein Bardolf, der Grüße auf die königliche Tafel trägt, ein Herr<lb/> von Lyston, der Gebäck aufsetzet, ein Erbherr auf Scoulton, der Oberspeck<lb/>verwahrer ist, versehen – so wie ein Erblandkuchelmeister, ein Erblandver<lb/>schneider – als die wichtigsten und nächsten Staatsbedienten ihre Posten<lb/> viel früher als alle andere von geringerer Bedeutung<note place="end" n="**">
                        <pb n="590" facs="#f0149"/>Daher werden die Besoldungen nach den Verdiensten zugeschickt; z.B.<lb/> im Kölnischen bekam der Mundkoch 662 f. Salar, ein gelehrter Rath<lb/> aber 260 rh., welches, da der Rath dem Fürsten nicht die halben Dienste<lb/> des Kochs thut, ein wenig viel und ungewöhnlich ist. S. Magazin zur<lb/> geist- und weltlichen Statistik. I. Jahrgang. VIII. 2.</note>). Daher nehmen<lb/> gute Regenten, so wie der Sultan jeden Freitag in die Kirche geht, oft vor<lb/> den Augen der Unterthanen Speisen zu sich, um ihnen etwas vom Regie<lb/>ren zu zeigen – welches letztere der Unterthan eben so gut daraus sehen<lb/> kann als bei dem Dalai Lama aus den Folgen. Indeß der despotische Neger<lb/>Fürst zu sterben meint, wenn man den Narren am Eßtisch überrascht. – So<lb/>gar das Gesandten-Personale will seinen repräsentirenden Charakter durch<lb/> häufige Schmausereien zeigen, die es theils giebt, theils besucht.</p>
                  <lb/>
                  <p>Das geht noch viel weiter: jemehr ein Staatsdiener vom Fürsten zu re<lb/>präsentiren hat, also auch von dessen ersten Wegen, desto besser ißt er. Ich<lb/> wurde oft bewundert, wenn ich in der Fleischscharre einer Landstadt zusah<lb/> und aus einem Rind, das eben ausgehauen wurde, den Adreßkalender der<lb/> Honorazioren so vollständig herstellte, wie die Passionshistorie aus einem<lb/> Hechtskopfe: ich theilte blos die Staatsdiener wie Frisch die Vögel nach<lb/> der Nahrung ein. Dem regierenden Bürgermeister, der am meisten zu sa<lb/>gen hatte, fiel vom Rind die Zunge anheim – fette Kollegen bekamen Fett<lb/>stücke – innere Rathsglieder hintere Rindsglieder – äußere nur vordere –<lb/> die magere Kanaille, die nichts an sich hat als Haut und Knochen und<lb/> einen leeren Magen, erhielten vom Maststück nichts bessers.</p>
                  <lb/>
                  <p>Vernünftige Publizisten erklärten deswegen von jeher das Essen für ein<lb/> Regale; und die Opferschalen, die Künstler Fürsten wie den dorischen<lb/>
                     <pb n="591" facs="#f0150"/> Fries anbilden und anmalen, bedeutet nicht sowohl das Ausgießen als das<lb/> Einschöpfen. Daher fließet zwar in der Natur von den Bergen den Thälern<lb/> fette Erde zu; aber im gemeinen Wesen werden umgekehrt die Berge von<lb/> den Thälern gemästet; und der Thron ist ein Hungerthurm nicht für den<lb/> Hatto oben, sondern für die zappelnden Mäuse unten.</p>
                  <lb/>
                  <p>Dem Himmel sei Dank, daß ich heute bei diesem Trauerfalle sowohl<lb/> meine Gelassenheit als Antithesen behalte und als Kummerhafter besser<lb/> spreche als tausend Seelige.</p>
                  <lb/>
                  <p>Daher untersagen denkende Regenten dem Volke Kindstaufs- und<lb/> Hochzeits-Schmäuse und nachmitternächtliches Zechen als zwar wohlfei<lb/>lere und seltnere, aber doch bedenkliche Annäherungen an den täglichen<lb/> Reservat-Luxus des Throns. Indeß sieht doch ein christlicher Fürst – als<lb/> Opfer-König (<hi rendition="#k">rex sacrificulus</hi>) – als Eß-Kaiser (<hi rendition="#k">modi imperator</hi>) – es<lb/> nicht ungern, wenn seine lieben Hintersassen soviel zu essen kriegen, daß<lb/> sie hungern <hi rendition="#g">können</hi>. Es setzet ein schlechtes Herz und ein noch schlechte<lb/>res Auge voraus, um zu fragen und zu zweifeln, ob zeitige Regenten den<lb/> wichtigsten und ersten Artikel ihrer Wahlkapitulation, den des Essens hal<lb/>ten. Beim Himmel! sie verstoßen leichter gegen jeden kleinern. Bei leerem<lb/> Magen wird leicht geschlafen, da aber eben der Fürstenstuhl kein Schlaf-<lb/> und Großvatersessel werden soll, so bauen sie scharf der gedachten Leer<lb/>heit vor; und wer sagen wollte, sie äßen ja am Katzentisch (welches eine<lb/> Pönitenz aus den Klöstern ist), der möchte blos die Gesellschaft meinen,<lb/> mit der sie speisen. – Halten sie nicht jedes Mahl für ein Abendmahl, das<lb/> nie <hi rendition="#g">nüchtern</hi> genommen werden soll? Ja deuten sie nicht den Ausspruch<lb/> auf die Tafeln, welchen Muzian von den Dokumenten nachlies: <hi rendition="#k">Non<lb/> solent, quae abundant, vitiare scripturas</hi>, d. h. es thut nichts, Was zu<lb/> viel da ist? – Ja sind sie nicht oft im Stande, eben das regierende Glied, das<lb/> vor uns liegt, gleichsam die <hi rendition="#g">Depositenkasse</hi> des Staats, ihrer Wahlkapitu<lb/>lation aufzuopfern und dadurch oft die ersten Wege ihres Hofstaats mit, wie<lb/> schon die äthiopischen Hofleute<note place="end" n="*">
                        <pb n="591" facs="#f0150"/>
                        <hi rendition="#k">Alex, ab Alex</hi>. I. 26.</note>) alle Verstümmelungen ihres Oberhauptes<lb/> nachthaten? – Sind noch keine in ihren Pflichten gestorben? –</p>
                  <lb/>
                  <p>Hier liegt ein betrübtes aber großes Beispiel vor uns: der hier seinem<lb/> Erwachen entgegenschlummernde Magen, gleichsam der erweichende<lb/> Vogelkropf des Staats-Phönixes, kam darüber an den Ort, wo wir ihn nun<lb/> betrauern. Er wollte zu viel auf sich nehmen – er wollte gleich den Was<lb/>sern der Neptunischen ganze ausgeleerte Austernbänke für die Nachwelt<lb/> absetzen – er wollte eine europäische Niederlassung wichtiger Konsumpti<lb/>bilien werden und alles einführen – jetzt schläft er .... Wird aber unser<lb/> hohe Landesmagen wieder erwachen zum Lohne seiner Arbeiten?</p>
                  <lb/>
                  <pb n="592" facs="#f0151"/>
                  <p>Hoch- Hochwohl-, Hoch- Hoch-Edelgeborne Trauerversammlung! Das<lb/> ist ausgemacht. Nicht zwar der irdische schwere Magen steht auf, aber der<lb/> verklärte. Bonnet und Platner wissen aus Gründen von einem zweiten Kör<lb/>per im jetzigen, von einem zweiten Seelenmagen im ersten – und machen<lb/> es glaublich, daß sich der zweite konservire und aufschwinge. Mithin muß,<lb/> wenn ein zweiter feiner Mensch den äußern groben ausfüttert, auch den<lb/> ersten Magen ein präformirter ätherischer innen überziehen. Van Helmoel<lb/> setzt in den Magen die <hi rendition="#k">anima sensitiva</hi> – Parmenides (nach Plutarch) die<lb/> ganze Rede. --- Wie, sollte keine Erfahrung die Hypothese eines Aether<lb/>magens begünstigen? – Woher kommt es denn, daß der Höchstseelige,<lb/> wenn er den Erdenmagen ausgefüttert hatte, noch immer für den Himmels<lb/>magen die feinere Zehrung suchte. Was sind <hi rendition="#g">Schaugerichte</hi>? – Das sind<lb/> eben die Schüsseln für den ewigen Magen, der sie blos mit den feinsten<lb/> Freßspitzen, mit den Sehnerven aufisset. Das Phänomen der Schaugerichte<lb/> wurde noch wenig erklärt. Aber der Regent, der dienende Kammerherr, der<lb/> apanagierte Bruder, der statt der untern Seelen- oder Magenkraft des Unter<lb/>leibs, die nur körperlichen Pumpernickel begehrt, auch die obere Seelen<lb/>oder Magenkraft entwickelt, die wie bei Krebsen im Kopf, nämlich in dem<lb/> Auge liegt; diese veredelten übersinnlichen Menschen, welche dem Volke<lb/> des Ktesias so ungleich, das sich nur vom <hi rendition="#g">Geruch</hi> der Aepfel erhielt, viel<lb/> feiner von der <hi rendition="#g">Physiognomie</hi> derselben leben, diese haben in ihrem eige<lb/>nen Bewußtsein den gewissem Beweis einer schönern höhern Natur, gleich<lb/>sam des Magens eines neuen Adams; und blos darauf können sie die Hoff<lb/>nung ihrer Dauer gründen. Die Völker, welche dem Todten Speisen vorsetz<lb/>ten und mitgaben, die er mit dem gestorbenen Magen nicht verdauen konn<lb/>te, scheinen etwas von einem fortlebenden supponirt zu haben. Indeß so wie<lb/> ein Lasterhafter im ganzen Himmel kein Vergnügen fände, so würde ein<lb/> Hungerleider – voll grober Begierden – in einer ganzen Garküche voll<lb/> Schaugerichte keine Sättigung gewinnen: er muß erst veredelt (oder saturirt)<lb/> sein. Hofdamen haben meist den irdischen Magen dermaßen ertödtet, daß<lb/> sie – so wie Christus (nach dem Klemens von Alexandrien) Essen genos,<lb/> nicht weil er’s brauchte (eine himmlische Kraft machte ihn satt) sondern um<lb/> sich nicht das Ansehen eines <hi rendition="#g">Scheinkörpers</hi> zu geben – daß die Damen glei<lb/>cher Weise grobe Sachen essen, nicht um zu essen (Schaugerichte beköstigen<lb/> sie) sondern um zu zeigen, daß sie selber keine <hi rendition="#g">Schau</hi>- oder <hi rendition="#g">Schein</hi>körper<lb/> sind, da ihre Pariser Schau- oder Schein-, Steisser-, Wangen-, Adern-, Haare,<lb/> am leichtesten den Irrthum einer Geister- und Gespenstergestalt verbreiten. —</p>
                  <lb/>
                  <p>Ja, der höchstseelige Magen vor uns wird die irdischen Schlacken fahren<lb/> lassen und geläutert erwachen und im bloßen Anschauen ewiger Kuchen<lb/>stücke leben .....«</p>
                  <lb/>
                  <p>Zum Unglück oder aus Bosheit trat hier einer vom Trauergefolge dem<lb/> Schweishund auf den Schwanz und dieser fing an herumzugehen. Der Lei<lb/>
                     <pb n="593" facs="#f0152"/>chenredner hatte nur fünf bis sechs Perioden des Sermons nachzutragen<lb/> und ging also lieber fortfahrend hinter dem Thiere her: »und auch wir<lb/> Landes-Waisen werden mit unserm Landes-Magen auferstehen und ihm<lb/> für jede Arbeit danken, die er.....« Da aber das Thier vom Nachsetzen<lb/> verdrüßlich, zu murren anfing und sich wehren wollte: so fiel jetzt die<lb/> Sache in’s Komische und selber der Parentator mußte mitten in den größ<lb/>ten Schmerzen lachen und brach gern ab.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>