<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_331">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="331">331. VON HEINRICH SCHMIDT. JENA, NACH DEM 4. MÄRZ 1800</title>
            <title n="digital">Von Heinrich Schmidt an Jean Paul. Jena, nach dem 4. März 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>210</num>
                  <num>211</num>
                  <num>212</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>645</num>
                  <num>646</num>
                  <num>647</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003806">Heinrich Schmidt</persName>
               <placeName key="JP-005875">Jena</placeName>
               <date notBefore="1800-03-04">nach dem 4. März 1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_330"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_411"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_330"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_332"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_55-fb"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_210-6"/>
            <opener>
               <salute>Hochzuverehrender Herr<lb xml:id="IV-3.2_210-7"/> Legations-Rath!</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_210-8"/>
            <p>Verzeihen Sie die Freiheit, mit der ich Ihnen, ohne Sie vorher um<lb xml:id="IV-3.2_210-9"/> Ihre Erlaubniß ersucht zu haben, diesen Brief zuschicke und Sie<lb n="10" xml:id="IV-3.2_210-10"/> vielleicht dadurch in Ihren ernstern Beschäftigungen unterbreche.<lb xml:id="IV-3.2_210-11"/> Eine Verzeihung, hoff’ ich, werden Sie mir um so eher ertheilen,<lb xml:id="IV-3.2_210-12"/> wenn Sie dabei Rücksicht nehmen auf das allgemeine Bestreben<lb xml:id="IV-3.2_210-13"/> der Menschen, und besonders der eiteln Jugend, die gefaßten<lb xml:id="IV-3.2_210-14"/> Meinungen geltend zu machen und sie von andern anerkannt zu<lb n="15" xml:id="IV-3.2_210-15"/> sehn. Sie erinnern sich vielleicht kaum noch des Gesprächs mit<lb xml:id="IV-3.2_210-16"/> mir am vorigen Dienstag; ich aber hab’ es da es mir durch meinen<lb xml:id="IV-3.2_210-17"/> Gegner zu merkwürdig war, um so weniger vergessen und noch<lb xml:id="IV-3.2_210-18"/> weniger die Foderung, die Sie zuletzt an mich machten, daß ich<lb xml:id="IV-3.2_210-19"/> Ihnen nehmlich den Paragraph mittheilen sollte, worin Koch die<note corresp="#IV-3.2_210-20">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008963" ana="ff†">
                        <author>Koch, Johann Christoph (1732–1808)</author>
                        <title>Institutiones juris criminalis (1758 u. ö.)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_210-20"/> Meinung bestätigt, daß eine Ohrfeige auch durch den Tod abge<lb xml:id="IV-3.2_210-21" rendition="#hyphen"/>wehrt werden könne. – Jener Paragraph ist dr 449.<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">te</hi>
               </hi>. – Da ich nun<lb xml:id="IV-3.2_210-22"/> überzeugt bin, daß meine Meinung durch das »<hi rendition="#k">ego puto</hi>« des<lb xml:id="IV-3.2_210-23"/> Verfaßers nicht viel gewonnen hat, und Sie sich dabei, wie der<lb xml:id="IV-3.2_210-24"/> Römische Senat bey dem <hi rendition="#k">veto</hi> des Tribuns, nicht beruhigen wer<note corresp="#IV-3.2_210-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011642">
                        <placeName>Senat</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.2_210-25" rendition="#hyphen"/>den, so gestatten Sie mir gütigst, Ihnen hierdurch einige Gründe<lb xml:id="IV-3.2_210-26"/> aufzustellen, wodurch es vielleicht unterstützt werden könnte. –<lb xml:id="IV-3.2_210-27"/> Erlauben Sie, daß ich erst von etwas Bekannten ausgehe, um so<lb xml:id="IV-3.2_210-28"/> auf den Beweis jener Meinung zu kommen. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_210-29"/>
            <p>Durch die Eingehung des Staatsvertrages übergiebt der Ein<lb n="30" xml:id="IV-3.2_210-30" rendition="#hyphen"/>zelne sein Zwangsrecht in die Hände des Staats, er thut auf Privat<lb xml:id="IV-3.2_210-31" rendition="#hyphen"/>gewalt und Privatvertheidigung Verzicht; aber die Anmaßung die<lb xml:id="IV-3.2_210-32" rendition="#hyphen"/>ser Rechte kann doch nur dann unerlaubt seyn, wenn es dem<lb xml:id="IV-3.2_210-33"/> Staat möglich ist uns zu schützen, nicht, wenn es ihm unmöglich<lb xml:id="IV-3.2_210-34"/>
               <pb n="211" facs="#f0216"/> ist; denn die Entaeußerung unserer Gewalt geschieht nur unter<lb xml:id="IV-3.2_211-1"/> der Bedingung, daß er unsere Rechte sichre. Wird dieß nun auf<lb xml:id="IV-3.2_211-2"/> den vorliegenden Fall angewant, so ist allerdings bey der Abweh<lb xml:id="IV-3.2_211-3" rendition="#hyphen"/>rung einer Ohrfeige das Recht der Nothwehr begründet und also<lb xml:id="IV-3.2_211-4"/> auch Tödtung erlaubt, aber natürlich unter folgenden Vorausset<lb n="5" xml:id="IV-3.2_211-5" rendition="#hyphen"/>zungen. 1. Daß der Angriff durch die Ohrfeige widerrechtlich<lb xml:id="IV-3.2_211-6"/> war. – 2. Daß er gegenwärtig war, d. h. daß er den Angegriffnen in<lb xml:id="IV-3.2_211-7"/> den Stand setzte, daß er sich entweder vertheidigen oder sein<lb xml:id="IV-3.2_211-8"/> Recht verletzen lassen mußte 3. Daß der Angriff plötzlich und<lb xml:id="IV-3.2_211-9"/> unerwartet geschah. 4. Die Verletzung des Rechts durch eine<lb n="10" xml:id="IV-3.2_211-10"/> Ohrfeige muß unersetzlich, es muß also dem Staat nicht möglich<lb xml:id="IV-3.2_211-11"/> seyn, den Verletzten in Ansehung seiner Rechte wieder in vori<lb xml:id="IV-3.2_211-12" rendition="#hyphen"/>gen Stand zu setzen. – Ein Requisit, von dem Sie besonders<lb xml:id="IV-3.2_211-13"/> behaupteten, daß es hier nicht statt finde. – Aber bey jeder Regle<lb xml:id="IV-3.2_211-14" rendition="#hyphen"/>injurie, wozu doch die Injurie durch eine Ohrfeige gehört, ist das<lb n="15" xml:id="IV-3.2_211-15"/> Recht der Nothwehr vorhanden. – Uebrigens ist auch dem Staat<lb xml:id="IV-3.2_211-16"/> für Verletzungen des Korpers und dem Angriff auf die Gesund<lb xml:id="IV-3.2_211-17" rendition="#hyphen"/>heit ein Aequivalent zu geben, unmöglich, denn es werden<lb xml:id="IV-3.2_211-18"/> dadurch unveräußerliche Rechte des Menschen gekränkt – daß<lb xml:id="IV-3.2_211-19"/> aber die Kränkung dieser Rechte der Gegenstand der Injurie<lb n="20" xml:id="IV-3.2_211-20"/> durch eine Ohrfeige ist, ist wohl außer Zweifel, denn schon für<lb xml:id="IV-3.2_211-21"/> die Schmerzen, die durch sie verursacht werden, ist kein Ersatz<lb xml:id="IV-3.2_211-22"/> möglich, ungerechnet daß Gefahr für noch unverletzbarere Rechte<lb xml:id="IV-3.2_211-23"/> dadurch begründet wird; daher auch einige Rechtslehrer so weit<lb xml:id="IV-3.2_211-24"/> gangen, zu behaupten, daß eine Ohrfeige deswegen durch den<lb n="25" xml:id="IV-3.2_211-25"/> Tod abzuwenden sey, weil man Beyspiele habe, daß Menschen an<lb xml:id="IV-3.2_211-26"/> Folgen derselben gestorben sind. 5. Der Angegriffne müßte bloß<lb xml:id="IV-3.2_211-27"/> durch die Tödtung des Angreifers sich vor der Rechtsverletzung<lb xml:id="IV-3.2_211-28"/> sichern können, also müßte die Tödtung vor der Zufügung der<lb xml:id="IV-3.2_211-29"/> Ohrfeige geschehn sein und deren Abwendung müßte nur durch<lb n="30" xml:id="IV-3.2_211-30"/> den Tod möglich seyn, durch kein andres Mittel, z.B. nicht durch<lb xml:id="IV-3.2_211-31"/> Flucht pp.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_211-32"/>
            <p>So wäre denn mein kleiner Vorrath erschöpft. – Ich bitte Sie<lb xml:id="IV-3.2_211-33"/> nochmals aufrichtig um Verzeihung, wenn ich einen übereilten<lb xml:id="IV-3.2_211-34"/> Schritt gethan hätte, indem ich Sie durch diesen Brief stöhrte.<lb n="35" xml:id="IV-3.2_211-35"/> Bloß die nachsichtige Aufname, die ich von Ihrer Gütigkeit er<lb xml:id="IV-3.2_211-36" rendition="#hyphen"/>warten zu können glaubte, konnte mich dazu bestimmen. – Wie<lb xml:id="IV-3.2_211-37"/>
               <pb n="212" facs="#f0217"/> glücklich würde ich mich schätzen, wenn Sie obige Betrachtun<lb xml:id="IV-3.2_212-1" rendition="#hyphen"/>gen vielleicht würdigen wollten, mir Ihre Zweifel daüber mitzu<lb xml:id="IV-3.2_212-2" rendition="#hyphen"/>theilen und mich würde gewiß mein heißes Verlangen darnach<lb xml:id="IV-3.2_212-3"/> die kühne Bitte darum an Sie thun lassen, wenn mich nicht die<lb xml:id="IV-3.2_212-4"/> Furcht abhielt, noch unbescheidner zu werden. –</p>
            <lb n="5" xml:id="IV-3.2_212-5"/>
            <p>Ich verharre mit tiefster Hochachtung,</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_212-6"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ew. Wohlgebohren<lb xml:id="IV-3.2_212-7"/> gehorsamster Diener<lb xml:id="IV-3.2_212-8"/> Heinrich Schmidt.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK. Berlin A. 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Das Datum ergibt sich aus einer Stelle im Brief, wonach Jean Paul und Heinrich<lb/> Schmidt am »vorigen Dienstag« in Jena zusammen getroffen waren. Am Dienstag, den</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="646" facs="#f0205"/>
                  <hi rendition="#i">4. März 1800, hielt sich Jean Paul für einen Tag in Jena auf (vgl. III 3, 302,20–21,<lb/> Nr. 412).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 533–534 FB 55 (März 1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003806">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Heinrich Schmidt (27.9.1779–14.4.1857) studierte zur Zeit, als Jean Paul ihn ken<lb/>nen lernte, Jura in Jena. Bekannt geworden waren die beiden durch Johann Gottfried<lb/> Herders Sohn Gottfried, der mit Schmidts Schwester verheiratet war. Später kehrte er<lb/> der Juristerei den Rücken und wandte sich dem Theater zu, zunächst ohne Erfolg<lb/> 1801 als Schauspieler am Wiener Burgtheater. 1804 wurde er Leiter des Theaters der<lb/> Esterházy in Eisenstadt (Burgenland), 1812 und 1831–1837 war er Theaterdirektor<lb/> in Brünn. Heinrich Schmidt hinterließ die »Erinnerungen eines weimarischen Vetera<lb/>nen aus dem geselligen, literarischen und Theater-Lehen.« (Leipzig: Brockhaus 1856),<lb/> in denen er die Episode, die zum vorliegenden Brief führte, erzählt (S. 48 und 51–53,<lb/> wieder abgedruckt in Persönlichkeit S. 54–56, Nr. 96). (Vgl. ADB 31).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <space dim="vertical"/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ungefähr um diese Zeit kam eines Tages mein Schwager, Dr. Gottfried Herder, mit<lb/> Jean Paul von Weimar nach Jena (...) An jenem Nachmittag kam ich eben aus dem<lb/> Collegium, als ich die beiden Gäste wieder im Gasthofe aufsuchte und sah, daß schon<lb/> der Postillon mit seinem Wagen am Thore hielt, zur Rückfahrt nach Weimar.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul fragte mich, aus welchem Collegium ich eben käme. Als ich antwortete:<lb/> »Aus dem des Criminalrechts«, das der damals noch junge Professor Feuerbach mit<lb/> großer Anerkennung vortrug, fragte er weiter, welches Capitel eben an der Reihe sei.<lb/> »Das von der Notwehr«, erwiderte ich, und eben heute sei der Satz besprochen und<lb/> vorgetragen worden, nach dem Koch’schen Lehrbuche, daß eine Ohrfeige selbst mit<lb/> dem Tode abgewehrt werden könne. »Da wäre ich doch begierig, das Nähere darüber<lb/> zu hören; das wird auch so ein Satz sein, der zu Heft blos gebracht wird, ohne<lb/> Anwendung für die Praxis.«</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Ich wollte nun wiederholen, was Feuerbach in dieser Beziehung heute vorgetra<lb/>gen, da blies der Postillon wiederholt, und Jean Paul sagte: »Sie hören, daß er keine<lb/> Ruhe gibt. Er bläst sich ja außer Athem, um uns in Athem zu versetzen.« – »Schrei<lb/>ben Sie mir darüber,« sagte er noch beim Einsteigen in den Wagen, »aber gewiß.«<lb/> Und damit ging die Reise fort. Natürlich nahm ich ohne Säumniß die Feder zur<lb/> Hand und ließ Koch’s Lehrsatz wohl eingekleidet nach Weimar wandern. Er wurde<lb/> freilich durch, glaub’ ich, sieben Bedingungen: es müsse durchaus kein anderes Mit<lb/>tel der Abwehrung auch keine Flucht möglich, die Ohrfeige nicht etwa schon ge<lb/>geben sein u. s. w., so schmächtig und klein, daß es ungefähr auf Jean Paul’s ersten</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="647" facs="#f0206"/>
                     <hi rendition="#i">Ausspruch hinauslief, er könne in Praxi fast gar nicht statthaben. Mir aber verhalf<lb/> er eben dadurch zu einem höchst witzigen Briefchen, das mir Jean Paul als Ant<lb/>wort auf das meinige durch meinen Schwager sandte. Leider ist mir’s abhanden gekom<lb/>men.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Als ich Jean Paul kurz darauf in Weimar mit meinem Schwager besuchte, rief er<lb/> mir entgegen: »Ach, da kommt ja mein Gegenfüßler, wollt’ ich sagen mein Gegen<lb/>kopf.«</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <space dim="vertical"/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">210,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–22</hi> Paragraph <hi rendition="#i">bis</hi> abgewehrt werden könne] <hi rendition="#i">Johann Christoph Koch,<lb/> »Institvtiones Ivris Criminalis«, der von Schmidt erläuterte Paragraph ed. Jena <hi rendition="#sup">8</hi>1788,<lb/> S. 234. Koch (1732–1808), zu Lebzeiten angesehener Professor in Gießen, war so<lb/>wohl Zivil- wie Strafrechtler; er veranstaltete eine bis ins 19. Jahrhundert mehrfach<lb/> verlegte Ausgabe der »Constitutio Criminalis Carolina« (»Hals- oder Peinliche Ge<lb/>richtsordnung Kaiser Carls V. und des Heiligen Römischen Reichs nach der Original<lb/>ausgabe vom Jahr 1533 ...«, erstmals Giessen: Krieger 1769). Die »Institvtiones Ivris<lb/> Criminalis« erlebten insgesamt neun Auflagen und waren lange Zeit als Lehrbuch in<lb/> Gebrauch.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">210,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi>
                  <hi rendition="#k">ego puto</hi>] <hi rendition="#i">Lat: ich vermute (so in Kochs § 449).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>