<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_260">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="260">260. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 12. BIS 19. OKTOBER 1799, SONNABEND BIS SONNABEND.</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 12. bis 19. Oktober 1799, Sonnabend bis Sonnabend.</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>75</num>
                  <num>76</num>
                  <num>77</num>
                  <num>78</num>
                  <num>79</num>
                  <num>80</num>
                  <num>81</num>
                  <num>82</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>515</num>
                  <num>516</num>
                  <num>517</num>
                  <num>518</num>
                  <num>519</num>
                  <num>520</num>
                  <num>521</num>
                  <num>522</num>
                  <num>523</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date from="1799-10-12" to="1799-10-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_97"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB0238"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_97"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_261"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_318"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_362"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_75-22"/>
            <opener>
               <dateline>K.R. bey C –. le 12 octobre 99</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_75-23"/>
            <p>Faittes souvent des envois à Berlin mon bon ami le public et<note corresp="#IV-3.2_75-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586" ana="†">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_75-24"/> votre amie y gagneront, combien vos lettres me rendent heureuse<lb n="25" xml:id="IV-3.2_75-25"/> et que je vous sais gré de me donner quelqu’un de ces momens si<lb xml:id="IV-3.2_75-26"/> pretieux, si vous savies avec quelle impatience j’attends vos lettres,<lb xml:id="IV-3.2_75-27"/> avec quel plaisir je les recois! comme je les relis dans mes momens<lb xml:id="IV-3.2_75-28"/> de loisir! je les portes avec moi dans quelque endroit solitaire de<lb xml:id="IV-3.2_75-29"/> mon habitation, quand je veux me donner une heure agreable, je<lb n="30" xml:id="IV-3.2_75-30"/>
               <pb n="76" facs="#f0081"/> les y lis et relis, mon imagination me presente ce mortel si sensi<lb xml:id="IV-3.2_76-1" rendition="#hyphen"/>ble, si humain, cet homme qui aime lhumanité en fesant la guerre<lb xml:id="IV-3.2_76-2"/> aux vices de lhomme, quand je lis quelque passage d esperus ou<note corresp="#IV-3.2_76-3">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_76-3"/> de vos autres ouvrages dont je posede une partie, je vois votre<note corresp="#IV-3.2_76-4">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010526" ana="†">
                        <title>Biographische Belustigungen (1796)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010558" ana="†">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585" ana="†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010841" ana="†">
                        <title>Palingenesien (1798): Jean Pauls Fata und Werke von und in
                        Nürnberg</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_76-4"/> œuil briller du feu du genie, votre voix s élever pour parier de l’êt<lb n="5" xml:id="IV-3.2_76-5" rendition="#hyphen"/>re suprême. et des verités consolantes qui font suporter au ma<lb xml:id="IV-3.2_76-6" rendition="#hyphen"/>lheureux sa penible existance. je vous vois alors non tel que le bu<lb xml:id="IV-3.2_76-7" rendition="#hyphen"/>rin vous a representé à la tête de vos ouvrages, mais tel que <hi rendition="#g">ces<lb xml:id="IV-3.2_76-8"/> ouvrages</hi> vous ont imprimé dans mon coeur, je crois bien qu’il<lb xml:id="IV-3.2_76-9"/> n’apartient pas au peintre d’exprimer une phisionomie comme la<lb n="10" xml:id="IV-3.2_76-10"/> votre, le secret en est surement dans votre ame, mais vous, vous la<lb xml:id="IV-3.2_76-11"/> peignés cette ame sublime a chaque ligne que vous dictés, et cela<lb xml:id="IV-3.2_76-12"/> est si vrai que ce n’est ni votre genie, ni votre savoir, ni les graces<lb xml:id="IV-3.2_76-13"/> de votre diction ni la Finesse de votre Satire, ni la piquante varieté<lb xml:id="IV-3.2_76-14"/> de votre style qui m’ont mise à vos pieds, cest cette touchante<lb n="15" xml:id="IV-3.2_76-15"/> bonté qui vous caracterise et me persuade que vous êtes le meil<lb xml:id="IV-3.2_76-16" rendition="#hyphen"/>leurs des hommes comme vous en paroissés le plus grand, cela<lb xml:id="IV-3.2_76-17"/> n’empeche point que je ne desirasse infiniment d’avoir de vous un<lb xml:id="IV-3.2_76-18"/> portrait resemblant et que je ne m’afflige daprendre que celui qui<lb xml:id="IV-3.2_76-19"/> est a la tête d ésperus et que je possede ne vous rend qu’imparfai<note corresp="#IV-3.2_76-20">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_76-20" rendition="#hyphen"/>tement, une silouette est quelque fois plus exacte – je n’ai point la<lb xml:id="IV-3.2_76-21"/> mienne – mais mon mari m’a fait aujourd hui une galenterie dont<note corresp="#IV-3.2_76-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226" ana="ff†">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_76-22"/> je lui sais gré, je disois que je desirerois ma silouette, et je m’infor<lb xml:id="IV-3.2_76-23" rendition="#hyphen"/>mois si se ne pourois pas trouver à Belgard quelqu’un qui la fit, il<note corresp="#IV-3.2_76-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005577">
                        <placeName>Belgard </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_76-24"/> m’a demandé pourquoi, je lui ai repondu que vous la desiriés et<lb n="25" xml:id="IV-3.2_76-25"/> que je souhaiterois vous donner cette preuve de mon estime, il<lb xml:id="IV-3.2_76-26"/> vous connoit par vos ouvrages, et sait mon entousiasme pour<lb xml:id="IV-3.2_76-27"/> vous, il m’a offert un portrait quil a de moi, et qui a ete peint par<lb xml:id="IV-3.2_76-28"/> un assés mauvais peintre ce printems, lorsque je me retirai à la<lb xml:id="IV-3.2_76-29"/> Campagne, jai accepté son offre, et sitot que je pourai aller à la<lb n="30" xml:id="IV-3.2_76-30"/> ville, ce qui sera sous peu de jours, je ferai oter le portrait de son<lb xml:id="IV-3.2_76-31"/> cadre et je vous l’enverai. il faut vous dire apresent non par vanité,<lb xml:id="IV-3.2_76-32"/> vous me verrés un jour et pourés en juger, mais pour ne pas vous<lb xml:id="IV-3.2_76-33"/> induire en erreur, ce que l’on dit de ce portrait qui est dailleurs<lb xml:id="IV-3.2_76-34"/> grosierement peint, et trop chargé d’ombre la couleur de mes<lb n="35" xml:id="IV-3.2_76-35"/> yeux, de mes cheveux, de mes sourcils est exacte, ainsi que le tour<lb xml:id="IV-3.2_76-36"/> du visage á lexception de la bouche qui y est totalement manquée,<lb xml:id="IV-3.2_76-37"/>
               <pb n="77" facs="#f0082"/> les trais sont trop forts ainsi que toutte la personne qui donne<lb xml:id="IV-3.2_77-1"/> Pidée d’une très grande femme tandis que je suis de la taille ordi<lb xml:id="IV-3.2_77-2" rendition="#hyphen"/>naire, mais ce qui n’y est absolument point, c’est le regard et la<lb xml:id="IV-3.2_77-3"/> phisionomie, j’ai eté peinte très souvent sans qu’on m’aie jamais<lb xml:id="IV-3.2_77-4"/> laissé l’air de serenité qui reigne ordinairement sur ma figure,<lb n="5" xml:id="IV-3.2_77-5"/> mon mari pretend que je suis modeste de vouloir vous envoier ce<lb xml:id="IV-3.2_77-6"/> portrait, et ma petite charlotte veut absolument vous écrire que sa<note corresp="#IV-3.2_77-7">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_77-7"/> maman est plus jolie et plus jeune que ce vilain portrait du reste il<lb xml:id="IV-3.2_77-8"/> me semble quil me resemble quoi qu’on en dise et puisque je n’ai<lb xml:id="IV-3.2_77-9"/> rien de mieux recevés le, des mains de votre amie qui envie son<lb n="10" xml:id="IV-3.2_77-10"/> sort, et voudroit pouvoir l’animer l’orsquil sera sous vos yeux;<lb xml:id="IV-3.2_77-11"/> dureste faitte pour lui ce qu’on fait pour une statue colossalle<lb xml:id="IV-3.2_77-12"/> voiéz le de loin, l’on dit, et je le trouve moi même, que placé a<lb xml:id="IV-3.2_77-13"/> une certaine distance il me resemble mieux enfin tous les trais y<lb xml:id="IV-3.2_77-14"/> sont, la bouche exceptée, mais la phisionomie y manque et l’on<lb n="15" xml:id="IV-3.2_77-15"/> pretend que j’ai l’air plus jeune que lui, tel qu’il est puissiez vous<lb xml:id="IV-3.2_77-16"/> avoir autant de plaisir à le recevoir que j’ai en a vous l’offrir – mon<lb xml:id="IV-3.2_77-17"/> mari a eu de moi un baiser plus tendre que de coutume pour sa<lb xml:id="IV-3.2_77-18"/> complaisance et il aura ma visite á Belgard le plutot que je pourai,<note corresp="#IV-3.2_77-19">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005577">
                        <placeName>Belgard </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_77-19"/> affin de vous expedier bientot l’envoi. en attendant j’ecris tou<lb n="20" xml:id="IV-3.2_77-20" rendition="#hyphen"/>jours, mais je garderai cette lettre il ne faut pas abuser de votre<lb xml:id="IV-3.2_77-21"/> complaisance, et songer que vous avéz sans doutte bien dautre<lb xml:id="IV-3.2_77-22"/> corespondance â expedier. l’espoir de vous voir et de vous voir<lb xml:id="IV-3.2_77-23"/> bientot mon eher et bienaimé Richter, ne sort ni de mon coeur, ni<lb xml:id="IV-3.2_77-24"/> de ma tète, en consequence jai deja arrangée <hi rendition="#g">présque</hi> une partie<lb n="25" xml:id="IV-3.2_77-25"/> avec une de mes voisines de Campagne pour venir cet hiver a Ber –<note corresp="#IV-3.2_77-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_77-26"/> si ce plan a lieu ce seroit vers le tems du carnaval car ma compagne<lb xml:id="IV-3.2_77-27"/> ne vient que pour l’opera, la comedie la redoute &amp; c. et notre<lb xml:id="IV-3.2_77-28"/> sejour ne pouroit être que de 8 jours, ceci est encore un mistere<lb xml:id="IV-3.2_77-29"/> ici, pour cette fois, sy –. ne seroit peutetre pas si complaisant que<lb n="30" xml:id="IV-3.2_77-30"/> pour le portrait, mandés moi toujours en attendant le tems ou<lb xml:id="IV-3.2_77-31"/> vous comptes pouvoir venir, je serai bien mal adroite si je ne viens<lb xml:id="IV-3.2_77-32"/> pas about ce que je desire tant, ce sera à vous à faire le reste, et<lb xml:id="IV-3.2_77-33"/> j’ose esperer que quand nous nous serons vùs nous desirerons de<lb xml:id="IV-3.2_77-34"/> nous voir davantage. dittes, si vous le souhaités bien qui pouroit<lb n="35" xml:id="IV-3.2_77-35"/> vous empecher de venir a R? oui vous le voudrés, et le pourés<note corresp="#IV-3.2_77-36">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005902" ana="†">
                        <placeName>Klein-Rambin </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_77-36"/> votre coeur n’abusera point le mien, d’une frivole ésperance, vous<lb xml:id="IV-3.2_77-37"/>
               <pb n="78" facs="#f0083"/> ne rirés point de ma crédulité, vous ne me forceréz point á renon<lb xml:id="IV-3.2_78-1" rendition="#hyphen"/>cer a l’amitié dans les dechirement de mon cœur, comme j’ai<lb xml:id="IV-3.2_78-2"/> abjuré ajamais l’amour! – oh javois juré de ne jamais plus croire<lb xml:id="IV-3.2_78-3"/> une creature de votre espece, mais vous – vous etes plus qu’un<lb xml:id="IV-3.2_78-4"/> homme. vous vous moqués de moi mon digne ami, quand vous<lb n="5" xml:id="IV-3.2_78-5"/> me dittes de vous comuniquer mes remarques sur vos ouvrages,<lb xml:id="IV-3.2_78-6"/> premierement je vous lis avec trop de prevention pour pouvoir<lb xml:id="IV-3.2_78-7"/> vous juger, secondement je ne posede pas assé votre langue pour<lb xml:id="IV-3.2_78-8"/> oser m’en fier á moi sur cet article, et troisiemement je n’oublie ni<lb xml:id="IV-3.2_78-9"/> mon sexe ni la superiorité du votre dans tout ce qui est du ressort<lb n="10" xml:id="IV-3.2_78-10"/> du genie, et je ne tomberai point dans la faute de mde de genlis<note corresp="#IV-3.2_78-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001282" ana="†">
                        <persName>Stéphanie Felicité Ducrest de Saint-Aubin <name type="reg">Genlis</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_78-11"/> que j’estime a beaucoup d’autres égard et je ne m’aviserai point de<lb xml:id="IV-3.2_78-12"/> juger mes maitres. je suis très persuadee que vous êtes audessus de<lb xml:id="IV-3.2_78-13"/> la critique, et asséz grand pour en profiter suposé qu elle fut juste,<lb xml:id="IV-3.2_78-14"/> mais en verité je n’ai pas trouvé un seud mot dans vos écrits que je<lb n="15" xml:id="IV-3.2_78-15"/> n’usse desiré davoir dit. il y a bien quelques choses que je n’entend<lb xml:id="IV-3.2_78-16"/> pas toujours, mais la faute en est a moi qui ne posede pas assés la<lb xml:id="IV-3.2_78-17"/> langue allemande pour entendre sans peine un stile élevé que<note corresp="#IV-3.2_78-18">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011188">
                        <placeName>Sprache, Stil</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_78-18"/> beaucoup de vos compatriotes même avouent ne pas entendre<lb xml:id="IV-3.2_78-19"/> cela m’arive surtout l’orsquil est question de critique dont la clé<lb n="20" xml:id="IV-3.2_78-20"/> me manque souvent, mais toutte les fois quil est question de senti<lb xml:id="IV-3.2_78-21" rendition="#hyphen"/>ment mon cœur entend ou devine le votre, cependant que je vou<lb xml:id="IV-3.2_78-22" rendition="#hyphen"/>drois vous voir, vous parier, causer avec vous auprès de mon feu,<lb xml:id="IV-3.2_78-23"/> helas la vie est si courte! faut il en passer la moité a desirer les<lb xml:id="IV-3.2_78-24"/> cours instans qui l’embellisent? — ma vie presente a quelque<lb n="25" xml:id="IV-3.2_78-25"/> chose de singulier qui resemble presque á la féérie, loin de tous les<lb xml:id="IV-3.2_78-26"/> objets qui me conviennent, je ne tiens á eux que par la corespon<lb xml:id="IV-3.2_78-27" rendition="#hyphen"/>dance, jai pour ainsi dire deux ame et deux maniere d’exister ici je<lb xml:id="IV-3.2_78-28"/> ne vois ou que mes paisans, ou que quelques voisins qui ne con<lb xml:id="IV-3.2_78-29" rendition="#hyphen"/>viennent ni á mon coeur ni à ma tête mais avec lesquel je vis bien,<lb n="30" xml:id="IV-3.2_78-30"/> parceque j’exige très peu des indifferens, après avoir passé quel<lb xml:id="IV-3.2_78-31" rendition="#hyphen"/>ques heures, ou journées, dans des societés incipides je me retrou<lb xml:id="IV-3.2_78-32" rendition="#hyphen"/>ve dans ma solitude avec ma plume, mes amis, et mes livres et je<lb xml:id="IV-3.2_78-33"/> cours une autre cariere, ma langue même est oubliée dans les cer<lb xml:id="IV-3.2_78-34" rendition="#hyphen"/>cles ordinaires de mes connoissances ou je ne puis parier que l’al<note corresp="#IV-3.2_78-35">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011188">
                        <placeName>Sprache, Stil</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-3.2_78-35" rendition="#hyphen"/>lemand et ce n est que par écrit que j’ai le plaisir de cultiver ma<lb xml:id="IV-3.2_78-36"/> langue maternelle touttes mes corespondances sont francoises cest<note corresp="#IV-3.2_78-37">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011310">
                        <placeName>Sprache, Stil, Schrift</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_78-37"/>
               <pb n="79" facs="#f0084"/> a dire de mon coté, ce qui fait vraiment pour moi deux maniere<lb xml:id="IV-3.2_79-1"/> d’exister si diférente que celui qui me voit dans mon cercle ordi<lb xml:id="IV-3.2_79-2" rendition="#hyphen"/>naire ne me reconnoitroit surement pas dans ma carriere epistolai<lb xml:id="IV-3.2_79-3" rendition="#hyphen"/>re, il est singulier que portant mon coeur sur les levres, j aie pour<lb xml:id="IV-3.2_79-4" rendition="#hyphen"/>tant tout naturellement l’instinc de ne me montrer teile que je<lb n="5" xml:id="IV-3.2_79-5"/> suis qu’a ceux qui savent m’entendre, ce n’est que pour ceux la<lb xml:id="IV-3.2_79-6"/> que j’ai un langage sans parole, et des yeux humides, les autres me<lb xml:id="IV-3.2_79-7"/> voient franche, gaie, égale, mais a peine se douttent ils que je<lb xml:id="IV-3.2_79-8"/> sache aimer, jamais je ne prophanai le sentiment en parlant son<lb xml:id="IV-3.2_79-9"/> langage avec les indiferens la plupart des hommes sont bons –<lb n="10" xml:id="IV-3.2_79-10"/> bien peu sont sensibles – ma fille même, ma fille que j’aime tant,<note corresp="#IV-3.2_79-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224" ana="ff">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_79-11"/> le serat elle? dois-je le desirer? écoutés et jugés la, hier j’avois une<lb xml:id="IV-3.2_79-12"/> heure de reste il fesoit beau je la pris avec moi dans un petit bois<lb xml:id="IV-3.2_79-13"/> ouje vais quelque foisj’avais dans ma poche <hi rendition="#g">jean pauls briefe</hi>
               <note corresp="#IV-3.2_79-14">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010558" ana="ff">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010595">
                        <title>Der doppelte Schwur der Besserung (1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_79-14"/> et je voulois lui lire der <hi rendition="#g">Doppelte Schwur der Besserung</hi>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_79-15"/> que je voulois qu elle me traduisit je lui lus cette pettite anecdocte<lb xml:id="IV-3.2_79-16"/> lentement et lorsque j’en fus à l’article ou henri croit que son pere<note corresp="#IV-3.2_79-17">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010595" ana="†">
                        <title>Der doppelte Schwur der Besserung (1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_79-17"/> est mort et qu’il vient sur sa tombe lui porter le serment de se<lb xml:id="IV-3.2_79-18"/> coriger, les sanglots de ma pettite charlotte vinrent m’interompre<lb xml:id="IV-3.2_79-19"/> et me prouver quelle avoit senti la touchante et sublime simplicité<lb n="20" xml:id="IV-3.2_79-20"/> de cette petite histoire mais elle refusa de la traduire en massurant<lb xml:id="IV-3.2_79-21"/> qu il lui etoit non seulement impossible de rendre en francois un<note corresp="#IV-3.2_79-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011310">
                        <placeName>Sprache, Stil, Schrift</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_79-22"/> si beau stile mais quelle ne croioit pas meme que je le pusse. O<lb xml:id="IV-3.2_79-23"/> mon ami cet homage doit vous flater, cest celui de la verité, et de<lb xml:id="IV-3.2_79-24"/> l’inocence! et moi ne m’est il pas permis d’esperer, qu’une fille de<lb n="25" xml:id="IV-3.2_79-25"/> 12 ans qui sait comprendre jean paul sera plus qu’une fille ordi<lb xml:id="IV-3.2_79-26" rendition="#hyphen"/>naire? mais je le repette doije le desirer? cependant elle tient à<lb xml:id="IV-3.2_79-27"/> son sexe par mille petis defauts qui peutêtre sont necessaires à ce<lb xml:id="IV-3.2_79-28"/> sexe foible et depandant par exemple eile peut flater, cajoler ce<lb xml:id="IV-3.2_79-29"/> qu’elle n’aime guere, tandis que timide et craintive dans mes ca<lb n="30" xml:id="IV-3.2_79-30" rendition="#hyphen"/>resses je ne sais les emploier qu’avec ce que j’adore et seulement<lb xml:id="IV-3.2_79-31"/> lorsque je suis sure qu elles sont desirées je ne sais point parler<lb xml:id="IV-3.2_79-32"/> avec ce que j’aime, je ne sais que sentir, je n’exige rien, mais la<lb xml:id="IV-3.2_79-33"/> negligence brise mon coeur, la froideur le ferme la mefiance l’of<lb xml:id="IV-3.2_79-34" rendition="#hyphen"/>fence, la jalousie tant que j’aime a le droit de faire de moi une<lb n="35" xml:id="IV-3.2_79-35"/> esclave et je pourois sacrifier ma vie au repos de lobjet aimé ma<lb xml:id="IV-3.2_79-36"/> fille naimera jamais ainsi parce qu elle s’aime mieux qu’un autre,<lb xml:id="IV-3.2_79-37"/>
               <pb n="80" facs="#f0085"/> elle sait feindre, disismuller, user de ruse pour obtenir ce quelle<lb xml:id="IV-3.2_80-1"/> desire tandis je veux tout devoir à la justice ou à la bonté, jaime<lb xml:id="IV-3.2_80-2"/> mieux reprimer mes vœux que de tromper pour y parvenir je n’ai<lb xml:id="IV-3.2_80-3"/> jamais pû me resoudre même pour mon repos à me montrer<lb xml:id="IV-3.2_80-4"/> autre que je ne suis je sais me taire mais je ne sais point mentir. —<lb n="5" xml:id="IV-3.2_80-5"/> le 15. jen étois la de ma lettre, lorsqu’on m’a interompue, et depuis<lb xml:id="IV-3.2_80-6"/> 3 jours je n’ai pu eher ami trouver une heure tranquille pour vous<lb xml:id="IV-3.2_80-7"/> écrire à mon aise mes lettres sont mes momens de bonheur, il faut<lb xml:id="IV-3.2_80-8"/> que je my livre toutte entiere c’est pourquoi je ne vous écris ja<lb xml:id="IV-3.2_80-9" rendition="#hyphen"/>mais que lorsque jai la certitude de pouvoir me livrer sans distrac<lb n="10" xml:id="IV-3.2_80-10" rendition="#hyphen"/>tion au sentiment qui m’occupe, c’est pour cette raison que je<lb xml:id="IV-3.2_80-11"/> vous écris ordinairement le soir, et quand tout dors autour de moi,<lb xml:id="IV-3.2_80-12"/> ce calme est necessaire à mon coeur pour se receuillir et se mont<lb xml:id="IV-3.2_80-13" rendition="#hyphen"/>rer tout entier, cependant ce soir je ne vous écris qu’a la hate et<lb xml:id="IV-3.2_80-14"/> seullement pour vous dire que je vais demain a Belgard chercher<note corresp="#IV-3.2_80-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005577">
                        <placeName>Belgard </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_80-15"/> le portrait promis et sitot que je serai rendue à moi mème je serai<lb xml:id="IV-3.2_80-16"/> a vous; cependant il faudra bien rester 2 ou 3 jours et cela me re<lb xml:id="IV-3.2_80-17" rendition="#hyphen"/>tarde de deux Courier, que dirés vous de mon silence vous qui etes<lb xml:id="IV-3.2_80-18"/> accoutumé a mon exactitude? jaurais fait partir cette lettre quitte a<lb xml:id="IV-3.2_80-19"/> vous en expedier une autre avec le portrait, mais j’ai craint d’abu<lb n="20" xml:id="IV-3.2_80-20" rendition="#hyphen"/>ser de votre complaisance, et je sais sacrifier mes plaisirs plutot<lb xml:id="IV-3.2_80-21"/> que d’importuner ce que j’aime, je me domagerai en achevant<lb xml:id="IV-3.2_80-22"/> cette lettre à mon retour et vous ny gagnerai rien car elle en<lb xml:id="IV-3.2_80-23"/> vaudra bien deux il me revient à l’esprit un endroit de votre der<lb xml:id="IV-3.2_80-24" rendition="#hyphen"/>niere lettre auquel je veux repondre crainte de l’oublier, je n’ai pas<lb n="25" xml:id="IV-3.2_80-25"/> lû dumoins en entier votre ouvrage intitulé <hi rendition="#g">blumenstücken</hi> il<note corresp="#IV-3.2_80-26">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_80-26"/> me tomba sous la main lannée passée et je n’en pu parcourir que<lb xml:id="IV-3.2_80-27"/> quelques pages, ainsi je n’ai point vû victor comme époux de clo<note corresp="#IV-3.2_80-28">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010762" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Viktor</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_80-28" rendition="#hyphen"/>tilde, jai écrit il y a long tems a nocolai pour avoir cet ouvrage, et<note corresp="#IV-3.2_80-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003000" ana="†">
                        <persName>Friedrich <name type="reg">Nicolai</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_80-29"/> je l’attends envain – ô mon ami vous parlés de lhymen comme<lb n="30" xml:id="IV-3.2_80-30"/> j en pensois autrefois, et comme jen pense encore malgré de tris<lb xml:id="IV-3.2_80-31" rendition="#hyphen"/>tes experiences – ah oui sans doute! sil est un état de pure felicité<lb xml:id="IV-3.2_80-32"/> il n’est que dans une semblable union, mais ou trouver deux êtres,<lb xml:id="IV-3.2_80-33"/> dont les raports moreaux et phisiques soient parfaits? ou trouver la<lb xml:id="IV-3.2_80-34"/> delicatesse, la sensibilité, la raison, necessaire pour faire de ce lien<lb n="35" xml:id="IV-3.2_80-35"/> cette union delicieuse que vous mettés au dessus de l’amitié mê<lb xml:id="IV-3.2_80-36" rendition="#hyphen"/>me? jamais personne ne se fit une idée plus exaltée de cet état que<lb xml:id="IV-3.2_80-37"/>
               <pb n="81" facs="#f0086"/> moi – ce netoit ni les transports de l’amour ni ses inquietudes, ni<lb xml:id="IV-3.2_81-1"/> ses plaisirs que j’imaginois c’etoit ce calme delicieux d’un cœur<lb xml:id="IV-3.2_81-2"/> satisfait, cet état paisible, cette confiance intime, ce desir mutuel<lb xml:id="IV-3.2_81-3"/> de se rendre heureux, cette estime sans borne, ce bienêtre enfin<lb xml:id="IV-3.2_81-4"/> qui se sent et qu’on ne peut definir dont je m’etois fait un ideal –<lb n="5" xml:id="IV-3.2_81-5"/> helas qui n’a point eté réalisé ah l’homme seroit trop heureux sans<lb xml:id="IV-3.2_81-6"/> doutte sil lui etoit permis d’atteindre ce degré du bonheur — tout<lb xml:id="IV-3.2_81-7" rendition="#hyphen"/>tes ces chimeres de ma jeunesse ont disparu comme un songe tant<lb xml:id="IV-3.2_81-8"/> que je conservai l’espoir de les voir réaliser un jour j’osai croire au<lb xml:id="IV-3.2_81-9"/> bonheur – je ny crois plus, il n’en est point d autre sur la terre que<lb n="10" xml:id="IV-3.2_81-10"/> celui d’adoucir les maux de ses semblables — ô Richter l’amitie ce<lb xml:id="IV-3.2_81-11"/> sentiment celeste qui donne les plaisir de 1 amour sans connoitre<lb xml:id="IV-3.2_81-12"/> ses tourmens est le seul bien qui reste à mon cceur – sil trompoit<lb xml:id="IV-3.2_81-13"/> mon attente comme jusqui ci touttes mes esperances ont eté<lb xml:id="IV-3.2_81-14"/> trompées! est il bien un homme capable de sentir l’amitié comme<lb n="15" xml:id="IV-3.2_81-15"/> vous la peignés? vous dittes que 1 hymen a quelque chose de plus<lb xml:id="IV-3.2_81-16"/> doux encore, cela peut être mais lamitié a quelque chose de plus<lb xml:id="IV-3.2_81-17"/> celeste. – ah si celui qui a imaginé le charactere d émanuel ne sa<note corresp="#IV-3.2_81-18">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010728" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Emanuel (Dahore)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_81-18" rendition="#hyphen"/>voit pas sentir l’amitié dans toutte son énergie il ny auroit qu’er<lb xml:id="IV-3.2_81-19" rendition="#hyphen"/>reur et illusion sur la terre, ô mon ami unis ton cceur au mien, fai<lb n="20" xml:id="IV-3.2_81-20" rendition="#hyphen"/>sons le serment dune imortelle amitié que la mort même ne brise<lb xml:id="IV-3.2_81-21"/> pas ce lien que la vertu en soit la base, et que je puisse me dire en<lb xml:id="IV-3.2_81-22"/> quittant la vie jai trouvé un coeur qui sait entendre le mien. bon<lb xml:id="IV-3.2_81-23" rendition="#hyphen"/>soir mon bon ami mon maitre mon oracle demain je vais rentrer<lb xml:id="IV-3.2_81-24"/> dans un tourbillon qui m’excedera mais je penserai a tes conseils a<lb n="25" xml:id="IV-3.2_81-25"/> ta douce philosophie, qui veut que l’on prene les homes comme<lb xml:id="IV-3.2_81-26"/> ils sont et je me dirai ceux-cy ne sont que des hommes et des<lb xml:id="IV-3.2_81-27"/> hommes tres mediocres et jeanpaul est un ange comment pre<lb xml:id="IV-3.2_81-28" rendition="#hyphen"/>tendre qu’il lui ressemblent – que j’aurois encore de choses à vous<lb xml:id="IV-3.2_81-29"/> dire et que je vous quitte à regret mais il est tard adieu.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.2_81-30"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p rendition="#right">le 19</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_81-31"/>
            <p>je reviens de la ville j’en raporte mon portrait et je n’ai que le<lb xml:id="IV-3.2_81-32"/> tems de vous l’expedier quelle idée vous donnera t il de moi mon<lb xml:id="IV-3.2_81-33"/> aimable ami il me resemble sans exprimer ma phisionomie sy. –<note corresp="#IV-3.2_81-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004226">
                        <persName>Hans-Joachim Friedrich von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_81-34"/> dit, pour me peiner sans doutte, quil à 1 air rüde mechant même –<lb n="35" xml:id="IV-3.2_81-35"/> si je le croiois je ne vous l’enverois pas, je ne suis pas asséz vaine<lb xml:id="IV-3.2_81-36"/>
               <pb n="82" facs="#f0087"/> pour m’inquieter sil est peu flaté, mais je ne voudrois pas qu’il<lb xml:id="IV-3.2_82-1"/> vous donnat une fausse idée de mon cœur hebien sil vous dit que<lb xml:id="IV-3.2_82-2"/> je suis mechante je lui donne hardiment un dementi ce cœur trop<lb xml:id="IV-3.2_82-3"/> tendre, trop aimant sil eut des fautes a se reprocher ne connut<lb xml:id="IV-3.2_82-4"/> dumoins ni fiel ni aigreur helas il n’est que trop sensible. – me<lb n="5" xml:id="IV-3.2_82-5"/> voici dans ma chere solitude et la paix la Sérénité r’entre dans<lb xml:id="IV-3.2_82-6"/> mon cceur. écrivés moi bientot affin que je puisse m’entretenir<lb xml:id="IV-3.2_82-7"/> avec vous – si je m’en croiois je vous écrirois plus souvent mais<lb xml:id="IV-3.2_82-8"/> je n’ose vous derober un loisir si pretieux et quoi qu’il m’en coute<lb xml:id="IV-3.2_82-9"/> j’attends que vos lettres authorisent les miennes. adieu l’ami élu de<lb n="10" xml:id="IV-3.2_82-10"/> mon coeur mon dieu ne nous verons nous donc pas une fois face a<lb xml:id="IV-3.2_82-11"/> face et votre coeur me desire t il comme vous desire votre j. –</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 2 Dbl. 4°, 8 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 172–180.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilage: Josephine von Sydows Portrait.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 230–232, Nr. 318 (26.9.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 260–262, Nr. 362 (18.11. bis 18.12.1799).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="516" facs="#f0075"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows, Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> d esperus] desperus <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> s élever] selêver <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> qu elle] quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> qu elle me] quelque <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> doi je] doije <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> qu elles] quelles<lb/>
                  <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> parce qu elle] par ce quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi> mettés] mêttes <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> tel qu’il] <hi rendition="#i">nach gestr.</hi> enfin <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> senti] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> mais quelle <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <lb/> pusse] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <dateline>
                  <hi rendition="#i">K. R. bei C – . den 12. Oktober 99</hi>
               </dateline>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Schicken Sie oft Post nach Berlin, mein guter Freund, der Öffentlichkeit und Ihrer<lb/> Freundin wird es zugute kommen. Wie glücklich machen mich Ihre Briefe, und wie<lb/> sehr weiß ich Ihnen Dank dafür, daß Sie mir den einen oder anderen jener so kostba<lb/>ren Augenblicke schenken. Wenn Sie wüßten, mit welcher Ungeduld ich auf Ihre Briefe<lb/> warte, mit welcher Freude ich sie entgegennehme, wie ich sie in meinen Mußestunden<lb/> immer wieder lese! Ich nehme sie mit in den einen oder anderen einsamen Winkel mei<lb/>nes Hauses, wenn ich mir eine angenehme Stunde machen möchte, dort lese und lese<lb/> ich sie, meine Phantasie führt mir jenen so empfindsamen, so menschlichen Sterblichen<lb/> vor Augen, jenen Mann, der die Menschheit liebt, und gegen die Laster des Menschen<lb/> Krieg führt. Wenn ich ein paar Absätze aus Hesperus oder aus Ihren anderen Werken<lb/> lese, die ich teilweise besitze, sehe ich Ihren Blick vom Feuer des Genies aufblitzen,<lb/> höre, wie Ihre Stimme sich erhebt, um von dem höchsten Wesen zu sprechen und von<lb/> den tröstenden Wahrheiten, die dem Unglücklichen sein beschwerliches Dasein ertra<lb/>gen lassen. Dann sehe ich Sie nicht so, wie der Stichel Sie auf dem Titelblatt Ihrer<lb/> Werke dargestellt hat, sondern so, wie <hi rendition="#g">diese Werke</hi> Sie in mein Herz eingeprägt<lb/> haben, ich glaube, daß es nicht dem Maler zukommt, eine Physiognomie wie die Ihre<lb/> auszudrücken, Ihr Geheimnis liegt sicher in Ihrer Seele verborgen, Sie aber malen diese<lb/> erhabene Seele in jeder Zeile, die Sie diktieren, und das ist so wahr, daß weder Ihr<lb/> Genie noch Ihr Wissen, weder die Anmut Ihrer Diktion noch der Scharfsinn Ihrer<lb/> Satire, noch die schneidende Mannigfaltigkeit Ihres Stils mich Ihnen zu Füßen gewor<lb/>fen haben, sondern jene rührende Güte, die Sie auszeichnet und mich davon über<lb/>zeugt, daß Sie der Beste aller Menschen sind, wie Sie auch der größte zu sein scheinen.<lb/> Dessenungeachtet wünschte ich mir sehnlichst, ein Porträt von Ihnen zu besitzen, das<lb/> Ihnen gleicht, und war betrübt, als ich erfuhr, daß das, was vorne im Hesperus abgebil<lb/>det ist und das ich besitze, Sie nur unvollkommen wiedergibt, ein Schattenbild ist<lb/> zuweilen genauer – ich habe von mir auch keins – aber mein Mann hat mir heute<lb/> eine Aufmerksamkeit erwiesen, für die ich ihm verbunden bin. Ich sagte ihm, daß ich<lb/> ein Schattenbild von mir zu haben wünschte und erkundigte mich, ob sich in Belgard</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="517" facs="#f0076"/>
                  <hi rendition="#i">jemanden finden könnte, der es anfertigte. Er fragte mich, wozu ich es brauchte, ich<lb/> antwortete ihm, daß Sie es sich wünschten und ich Ihnen diesen Beweis meiner Wert<lb/>schätzung gerne zukommen lassen würde; er kennt Sie an Hand Ihrer Werke und<lb/> weiß von meiner Begeisterung für Sie. Er hat mir ein Bildnis von mir angeboten, das<lb/> er besitzt und das in diesem Frühjahr, als ich mich aufs Land zurückzog, von einem<lb/> ziemlich schlechten Maler gemalt wurde. Ich habe sein Angebot angenommen, und<lb/> sobald ich in die Stadt komme, was in wenigen Tagen sein soll, werde ich das Bild aus<lb/> seinem Rahmen herauslösen und es Ihnen schicken. Hinzufügen muß ich jetzt noch –<lb/> nicht aus Eitelkeit, Sie werden mich eines Tages zu sehen bekommen und können es<lb/> beurteilen, sondern um Sie nicht in die Irre zu führen –, was man von diesem Porträt<lb/> sagt, das im übrigen grob ausgeführt ist, mit viel zu tiefen Schatten: die Farbe meiner<lb/> Augen, meiner Haare, meiner Brauen ist getroffen, ebenso der Gesichtsausdruck, mit<lb/> Ausnahme des Mundes, der völlig mißlungen ist. Die Züge sind viel zu stark, auch<lb/> die ganze Gestalt, die an eine sehr große Frau denken läßt, während ich von normaler<lb/> Statur bin; aber was überhaupt nicht stimmt, sind der Blick und die Physiognomie. Ich<lb/> bin sehr oft porträtiert worden, ohne daß man mir je die heitere Ruhe belassen hätte,<lb/> die für gewöhnlich mein Gesicht beherrscht. Mein Mann behauptet, ich sei zu beschei<lb/>den, Ihnen dieses Porträt schicken zu wollen, und meine kleine Charlotte will Ihnen<lb/> unbedingt schreiben, daß ihre Mama viel hübscher und jünger ist als auf diesem häßli<lb/>chen Bild. Ansonsten bin ich der Meinung, es sieht mir ähnlich, was man auch sagt.<lb/> Da ich sowieso nichts besseres habe, nehmen Sie es entgegen aus den Händen Ihrer<lb/> Freundin, die ihr Geschick beneidet und imstande sein möchte, es zu beleben, wenn<lb/> Sie es vor Augen haben. Im übrigen verfahren Sie mit ihm, wie man mit einem Kolos<lb/>salgemälde verfährt, betrachten Sie es von fern, man sagt, und ich finde das auch, daß<lb/> es mir, in einer gewissen Entfernung plaziert, mehr ähnelt; die Züge zumindest stim<lb/>men, der Mund ausgenommen, aber die Physiognomie fehlt, und es wird behauptet,<lb/> daß ich jünger aussehe als auf dem Bild; kurzum, mögen Sie es, so wie es ist, mit eben<lb/> dem Vergnügen entgegennehmen, das ich empfinde, wenn ich es Ihnen anbiete. – Mein<lb/> Mann hat wegen seiner Gefälligkeit einen zärtlicheren Kuß bekommen als gewöhn<lb/>lich, und sobald ich kann, werde ich ihn in Belgard besuchen, um die Sendung an Sie<lb/> aufzugeben. Unterdessen schreibe ich weiter, aber ich werde diesen Brief zurückhalten,<lb/> Ihre Gutwilligkeit sollte nicht mißbraucht werden uns es muß bedacht werden, daß<lb/> Sie zweifellos noch manch andere Post zu erledigen haben. Die Hoffnung, Sie per<lb/>sönlich kennenzulernen und zwar bald, mein lieber und hochgeschätzter Richter,<lb/> weicht weder aus meinem Herzen noch aus meinem Kopf, folglich habe ich schon mit<lb/> einer meiner Nachbarinnen hier vom Lande eine Partie <hi rendition="#g">fast</hi> arrangiert, um in diesem<lb/> Winter nach Ber[lin] zu kommen. – Wenn der Plan zustande kommt, so zur Karne<lb/>valszeit, denn meine Begleiterin kommt nur wegen der Oper, der Komödie, der Redoute<lb/> und dergleichen, und unser Aufenthalt könnte nur 8 Tage dauern. Hier bleibt das noch<lb/> ein Geheimnis, für dieses Mal: Vielleicht wäre Sy[dow] nicht so entgegenkommend<lb/> wie bei dem Porträt. Teilen Sie mir inzwischen für alle Fälle den Zeitraum mit, in<lb/> dem Sie voraussichtlich kommen können. Ich bin sehr ungeschickt, wenn ich nicht</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="518" facs="#f0077"/>
                  <hi rendition="#i">zuwege bringe, was ich so sehr wünsche. An Ihnen liegt es, das übrige zu regeln, und<lb/> ich wage zu hoffen, daß wir uns, wenn wir uns gesehen haben, noch öfter werden<lb/> sehen wollen. – Sagen Sie mal: Wer könnte Sie daran hindern, wenn Sie es wünsch<lb/>ten, nach R. zu kommen? Ja, Sie werden es wünschen und werden es können, Ihr<lb/> Herz wird das meine nicht mit einer leichtsinnigen Erfahrung mißbrauchen, Sie wer<lb/>den nicht über meine Leichtgläubigkeit lachen, Sie werden mich nicht zwingen, in der<lb/> Zerrissenheit meines Herzens der Freundschaft zu entsagen, wie ich für immer der<lb/> Liebe abgeschworen habe! – O ja, ich hatte geschworen, nie mehr einem Angehörigen<lb/> Ihres Geschlechts zu glauben. Sie jedoch, – Sie sind mehr als ein Mann. Sie machen<lb/> sich über mich lustig, mein werter Freund, wenn Sie mir schreiben, ich soll Ihnen<lb/> meine Anmerkungen zu Ihren Werken mitteilen. Erstens lese ich Sie viel zu voreinge<lb/>nommen, um Sie beurteilen zu können, zweitens beherrsche ich Ihre Sprache nicht<lb/> hinreichend, um mich in diesem Punkte auf mich zu verlassen, und drittens vergesse<lb/> ich weder mein Geschlecht noch die Überlegenheit des Ihren in allem, was das Genie<lb/> betrifft, und ich werde nicht in den Fehler von Madame de Genlis verfallen, die ich in<lb/> anderer Hinsicht schätze, und auf die Idee kommen, meine Meister zu beurteilen. Ich<lb/> bin fest davon überzeugt, daß Sie über der Kritik stehen und groß genug sind, um<lb/> Nutzen aus ihr zu ziehen, vorausgesetzt, sie war zutreffend, aber in Wahrheit habe ich<lb/> in Ihren Schriften kein einziges Wort gefunden, das ich nicht selber gern gesagt hätte.<lb/> Es gibt da zwar einiges, das ich nicht immer verstehe, aber daran bin ich selber schuld,<lb/> weil ich die deutsche Sprache nicht gut genug beherrsche, um mühelos einen gehobenen<lb/> Stil zu verstehen, von dem selbst viele Ihrer Landsleute zugeben, daß sie ihn nicht<lb/> begreifen. Das passiert mir vor allem, wenn von Kritik die Rede ist, zu der mir oft der<lb/> Schlüssel fehlt. Immer jedoch, wenn von Gefühl die Rede ist, versteht oder ahnt mein<lb/> Herz das Ihre. Und doch möchte ich Sie sehen, Sie sprechen, mit Ihnen an meinem<lb/> Kaminfeuer plaudern, ach, das Leben ist so kurz! Muß man die Hälfte davon damit<lb/> verbringen, die kurzen Augenblicke herbeizusehnen, die es verschönen? — Mein gegen<lb/>wärtiges Leben hat etwas Einzigartiges, das fast einem Märchen gleichkommt, fern von<lb/> allen Menschen, die zu mir passen, halte ich nur brieflich an sie. Ich habe sozusagen<lb/> zwei Seelen und zwei Existenzweisen. Hier bekomme ich nur meine Bauern oder<lb/> irgendwelche Nachbarn zu Gesicht, die weder meinem Herzen noch meinem Kopf<lb/> genehm sind, mit denen ich aber zusammen lebe, weil ich von denjenigen, die mir<lb/> gleichgültig sind, wenig verlange. Nach ein paar Stunden oder Tagen in geschmacklosen<lb/> Gesellschaften ziehe ich mich mit meiner Feder, meinen Freunden und meinen Bü<lb/>chern in meine Einsamkeit zurück und schlage einen anderen Weg ein. Selbst meine<lb/> Sprache gerät in den üblichen Kreisen meiner Bekanntschaften in Vergessenheit, wo ich<lb/> nur Deutsch sprechen kann, und bloß im Schriftlichen habe ich das Vergnügen, meine<lb/> Muttersprache zu pflegen. Meine gesamte Korrespondenz führe ich auf Französisch,<lb/> das heißt meinerseits, was für mich in der Tat zwei Existensweisen mit sich bringt, die<lb/> so unterschiedlich sind, daß jemand, der mich in meinem täglichen Umgang erlebt,<lb/> mich bei meiner Schreibarbeit sicherlich nicht wiedererkennen würde. Merkwürdiger<lb/>weise habe ich, obwohl ich das Herz auf der Zunge trage, einen ganz selbstverständ</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="519" facs="#f0078"/>
                  <hi rendition="#i">lichen Instinkt, mich nur denen, die mich begreifen können, so zu zeigen, wie ich bin.<lb/> Nur für diese habe ich eine Sprache ohne Worte und feuchte Augen, die anderen sehen<lb/> mich freimütig, heiter, ausgeglichen, aber sie ahnen kaum, daß ich lieben kann. Nie<lb/>mals habe ich das Gefühl mißbraucht und dessen Sprache mit den Gleichgültigen<lb/> gesprochen. Die meisten Menschen sind gut – nur recht wenige empfindsam –, selbst<lb/> meine Tochter, meine Tochter, die ich dermaßen liebe, wird sie es sein? Soll ich es wün<lb/>schen? Hören Sie selber und urteilen Sie. Gestern konnte ich eine Stunde Zeit erübri<lb/>gen, es war schönes Wetter, ich nahm sie mit zu einem kleinen Wald, wo ich zuweilen<lb/> hingehe. <hi rendition="#g">jean pauls briefe</hi> hatte ich bei mir und wollte ihr den <hi rendition="#g">Doppelten<lb/> Schwur der Besserung</hi> vorlesen und sie auffordern, etwas davon zu übersetzen.<lb/> Ich las ihr die kleine Geschichte langsam vor, und als ich an der Stelle war, wo Hein<lb/>rich glaubt, daß sein Vater tot ist, und zu dem Grab geht, ihm zu schwören, daß er<lb/> sich bessern würde, unterbrachen mich die Tränen meiner kleinen Charlotte und zeig<lb/>ten mir, daß sie die anrührende und erhabene Schlichtheit dieser kleinen Geschichte<lb/> empfunden hatte. Aber sie weigerte sich, diese zu übersetzen, und erklärte mir, daß es<lb/> ihr nicht nur unmöglich sei, einen so schönen Stil ins Französische zu übertragen, son<lb/>dern daß sie auch nicht glauben könne, daß ich dazu imstande wäre. O mein Freund,<lb/> diese Hommage muß Ihnen schmeicheln, es ist die der Wahrheit und der Unschuld!<lb/> Und ist es mir nicht erlaubt zu hoffen, daß ein zwölfjähriges Mädchen, das Jean Paul<lb/> zu verstehen vermag, mehr ist als ein normales Mädchen? Aber ich wiederhole, soll ich<lb/> es wünschen? Indessen bestätigt sie ihr Geschlecht durch tausend kleine Unarten, die<lb/> dieses schwache und abhängige Geschlecht vielleicht nötig hat. Zum Beispiel versteht<lb/> sie zu schmeicheln und zu hätscheln, was sie wenig mag, während ich in meinen Zärt<lb/>lichkeiten eher schüchtern und ängstlich bin und sie nur bei jemandem zeigen kannn,<lb/> den ich anbete, und auch nur, wenn ich sicher bin, daß sie erwünscht sind. Ich kann<lb/> mit dem, den ich liebe, nicht sprechen, ich kann nur empfinden, ich fordere nichts, aber<lb/> Vernachlässigung bricht mir das Herz, Kälte verschließt es, Mißtrauen beleidigt es. So<lb/> lange ich liebe, hat die Eifersucht das Recht, eine Sklavin aus mir zu machen, und ich<lb/> könnte mein Leben für den opfern, den ich liebe. So wird meine Tochter nie lieben,<lb/> weil sie sich selber mehr liebt als einen anderen. Sie versteht zu täuschen, zu heucheln,<lb/> Listen anzuwenden, um das zu erreichen, was sie wünscht, während ich alles der<lb/> Gerechtigkeit oder der Güte verdanken möchte. Lieber unterdrücke ich meine Wün<lb/>sche, als daß ich Trug anwende, um sie zu erfüllen, ich habe mich nie dazu entschlie<lb/>ßen können, auch nicht um meiner Ruhe willen, mich anders zu geben als ich bin. Ich<lb/> kann schweigen, aber ich kann nicht lügen. — Den 15. An dieser Stelle meines Briefes<lb/> war ich, als ich unterbrochen wurde, und seit 3 Tagen, teurer Freund, habe ich keine<lb/> ruhige Stunde gefunden, um Ihnen so zu schreiben, wie es mir beliebt. Meine Briefe<lb/> sind meine Glücksmomente, ich muß mich ihnen völlig hingeben, deshalb schreibe ich<lb/> Ihnen immer nur, wenn ich sicher bin, daß ich mich dem Gefühl, das mich beherrscht,<lb/> ohne Ablenkung hingeben kann.-Deshalb schreibe ich Ihnen in der Regel abends und<lb/> wenn alles um mich herum schläft, mein Herz braucht diese Ruhe, um sich zu sam<lb/>meln und sich unverhüllt zu zeigen. Heute abend schreibe ich Ihnen allerdings in Eile,</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="520" facs="#f0079"/>
                  <hi rendition="#i">und nur um Ihnen mitzuteilen, daß ich morgen nach Belgard fahre, um das verspro<lb/>chene Porträt abzuholen. Sobald ich wieder meiner Herr bin, gehöre ich Ihnen; aller<lb/>dings muß ich wohl 2 oder 3 Tage bleiben, und das läßt mich zwei Postabgänge ver<lb/>säumen. Was werden Sie von meinem Schweigen halten, Sie, der Sie an meine<lb/> Pünktlichkeit gewöhnt sind? Ich hätte diesen Brief abgehen lassen und in Kauf neh<lb/>men können, Ihnen einen weiteren zusammen mit dem Porträt zu schicken, aber ich<lb/> fürchtete, Ihre Gutwilligkeit dabei zu überfordern, und lieber verzichte ich auf mein<lb/> Vergnügen, als daß ich dem, den ich liebe, zur Last falle. Ich entschädige mich, wenn<lb/> ich diesen Brief nach meiner Rückkehr beende; Sie gewinnen nichts dabei, denn er<lb/> wird dann so lang sein wie zwei. Mir kommt eine Stelle aus Ihrem letzten Brief in<lb/> den Sinn, auf die ich antworten will, aus Furcht, es sonst zu vergessen. Ich habe Ihr<lb/> Werk <hi rendition="#g">blumenstücken</hi> nicht gelesen, zumindest nicht vollständig, es fiel mir letztes<lb/> Jahr in die Hand, und ich konnte nur ein paar Seiten überfliegen, so habe ich also<lb/> Viktor als Ehemann von Klotilde nicht mitbekommen, ich habe vor langer Zeit an<lb/> Nicolaï geschrieben und das Buch bestellt, und ich warte vergebens darauf. – O mein<lb/> Freund, Sie sprechen vom Hymen, wie ich früher darüber dachte und wie ich noch<lb/> immer denke, trotz der traurigen Erfahrungen. – Ach ja, ohne Zweifel! Wenn es einen<lb/> Zustand reiner Glücksseligkeit geben soll, so doch nur in einer solchen Verbindung,<lb/> aber wo zwei Menschen finden, die moralisch und körperlich vollkommen zueinander<lb/> passen? Wo das Zartgefühl, die Empfindsamkeit, den Verstand finden, die unerläßlich<lb/> sind, um aus diesem Bande jene kostbare Verbindung zu machen, die Sie über die<lb/> Freundschaft selbst stellen? Nie hat sich jemand eine schwärmerischere Idee von diesem<lb/> Zustand gemacht als ich. – Dabei dachte ich weder an die Verzückungen der Liebe,<lb/> noch an ihre Beunruhigungen oder Freuden, sondern an jene köstliche Ruhe eines<lb/> zufriedenen Herzens, an jenen friedlichen Zustand, jenes innere Vertrauen, jenen<lb/> gegenseitigen Wunsch, sich glücklich zu machen, jene grenzenlose Achtung, jenes<lb/> Wohlbefinden schließlich, das man empfinden und nicht definieren kann: Aus diesem<lb/> hatte ich mir ein Ideal geschaffen, das – leider! – nie Wirklichkeit geworden ist. Ach,<lb/> der Mensch wäre wohl zu glücklich, wenn es ihm erlaubt wäre, jenes Maß an Glück<lb/> zu erreichen. — All die Hirngespinste meiner Jugend sind zerstoben wie ein Traum.<lb/> Solange ich die Hoffnung nährte, sie eines Tages verwirklicht zu sehen, traute ich mich<lb/> an das Glück zu glauben – ich glaube nicht mehr daran, es gibt kein anderes Glück<lb/> auf Erden als das, das Leid seiner Mitmenschen zu mildern — O Richter, die Freund<lb/>schaft, dieses himmlische Gefühl, das die Freuden der Liebe spendet, ohne mit ihren<lb/> Qualen bekanntzumachen, ist das einzige Gut, das meinem Herzen bleibt. – Wenn<lb/> sie meine Erwartung täuschte, so wie bisher alle meine Hoffnungen getäuscht wurden!<lb/> Ist überhaupt jemand fähig, die Freundschaft so zu empfinden, wie Sie sie schildern?<lb/> Sie sagen, daß Hymen etwas noch Süßeres hat, das mag wohl sein, aber die Freund<lb/>schaft hat etwas Himmlischeres. – Ach, wenn derjenige, der sich Emanuels Charakter<lb/> ausgedacht hat, die Freundschaft in all ihrer Energie nicht zu empfinden wüßte, dann<lb/> gäbe es nur Irrtum und Täuschung auf Erden, o mein Freund, vereine Dein Herz mit<lb/> dem meinen, laß uns eine unsterbliche Freundschaft schwören, auf daß nicht einmal</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="521" facs="#f0080"/>
                  <hi rendition="#i">der Tod diese Verbindung zerstöre, daß deren Grundlage die Tugend sei und daß ich<lb/> mir, wenn ich das Leben verlasse, denken kann: Ich habe ein Herz gefunden, welches<lb/> das meine zu verstehen weiß. Guten Abend, mein guter Freund, mein Meister, mein<lb/> Orakel, morgen kehre ich zurück in einen Wirbel, der mir lästig ist, aber ich werde an<lb/> Deine Ratschläge denken und an Deine sanfte Philosophie, nach der man die Men<lb/>schen so nehmen soll, wie sie sind, und ich werde denken, jene sind nur Menschen, sehr<lb/> mittelmäßige Menschen, und Jean Paul ist ein Engel, wie könnte man behaupten, daß<lb/> sie ihm gleichen. – Wieviel hätte ich Ihnen noch zu sagen, und mit welchem Bedauern<lb/> verlasse ich Sie, aber es ist spät. Adieu.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">den 19.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich bin aus der Stadt zurück, wo ich mein Porträt geholt, und es bleibt mir nur die<lb/> Zeit es Ihnen zuzuschicken. Welche Idee wird es Ihnen von mir geben, mein liebwerter<lb/> Freund? Es ähnelt mir, ohne meine Physiognomie auszudrücken. Sy[dow] sagt, wohl<lb/> wie um mich zu betrüben, daß ich darauf richtig böse wirke. – Wenn ich das glaubte,<lb/> würde ich es Ihnen nicht schicken. Ich bin nicht eitel genug, um mich zu beunruhigen,<lb/> ob es wenig geschmeichelt ist, aber ich will nicht, daß es Ihnen eine falsche Vorstellung<lb/> von meinem Herzen vermittelt. Wenn es Ihnen sagt, daß ich böse bin, hänge ich kühn<lb/> ein Dementi an. Dieses zu zärtliche, zu sehr liebende Herz, auch wenn es sich Fehler<lb/> vorzuwerfen hat, kennt zumindest weder Groll noch Bitterkeit, es ist doch einfach zu<lb/> empfindsam. – Ich bin wieder in meiner teuren Einsamkeit, und Frieden und Gelas<lb/>senheit kehren in mein Herz zurück. Schreiben Sie mir bald, damit ich mich mit<lb/> Ihnen unterhalten kann. – Wenn ich übermütig wäre, würde ich Ihnen öfter schreiben,<lb/> aber ich wage es nicht, Ihnen ein so kostbares Gut abzutrotzen, und wenn es mir auch<lb/> schwer fällt, warte ich darauf, daß Ihre Briefe die meinen rechtfertigen. Adieu, erwähl<lb/>ter Freund meines Herzens. Mein Gott, werden wir uns nicht doch einmal gegenüber<lb/>stehen und begehrt mich Ihr Herz so wie Sie begehrt werden von Ihrer j.</hi> –</p>
               <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Anne Baillot)</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">75,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> le public <hi rendition="#i">bis</hi> gagneront] <hi rendition="#i">Anspielung auf Jean Pauls Gewohnheit, die<lb/> Briefe an Josephine von Sydow seinen Manuskripten des »Titan« beizulegen, die er an<lb/> seinen Verleger Carl Matzdorff nach Berlin schickte (vgl. III 3, 226,1, Nr. 308;<lb/> 230,27–28, Nr. 318 sowie S. 262,1–2 und Z. 28–29, Nr. 362).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> quelque passage d esperus <hi rendition="#i">bis</hi> une partie] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 3.2,<lb/> 63,30–31, Nr. 252.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–9</hi> je vous vois alors <hi rendition="#i">bis</hi> dans mon cœur] <hi rendition="#i">In ihrem ersten Brief an Jean Paul<lb/> hatte sich Josephine von Sydow bereits auf das Titelportrait von Jean Paul auf dem<lb/> »Hesperus« bezogen. (IV 3.1, 271,27–28, Nr. 155 sowie Erläuterung). Jean Paul<lb/> hatte in seinem Brief vom 26. September 1799 beklagt, daß alle Portraits von ihm<lb/> (III 3, 231,31–35, Nr. 318),</hi> vom Hesperus an bis zum neuen Kupferstich, der<lb/> in Breslau herauskam (...) verlaeumderisch unwahr <hi rendition="#i">seien:</hi> Ich wurde nie zur<lb/> Haelfte getroffen, und immer ist aus meinen Bildnissen meine Menschen<lb/>
                  <pb n="522" facs="#f0081"/>liebe und Redlichkeit weggelassen. <hi rendition="#i">Er bezieht sich dabei auf das Porträt vor der<lb/> zweiten Auflage des »Hesperus« von Heinrich Pfenninger (vgl. Erläuterung zu IV 3.1,<lb/> 29,11, Nr. 13 und IV 3.2, 312,29, Nr. 418) und auf einen damals jüngst publizierten<lb/> Kupferstich, der nach dieser Vorlage angefertigt wurde. Der Stich wurde (seitenver<lb/>kehrt) in »Bildnisse merkwürdiger, deutscher Schriftsteller und Künstler, nebst Skiz<lb/>zen zu ihrer Karakteristik«, 1. Stück, Breslau: August Schall, 1799 wiederveröffent<lb/>licht; die Charakteristik ist mit »Y.« gezeichnet (Berend/Krogoll Nr. 1424 vermuten<lb/> Georg Gustav Fülleborn, den »Y.« zitiert). Vgl. »Konjektural-Biographie« »Zweite<lb/> poetische Epistel« (BBL 329 bzw. I 7, 466,5–10):</hi> Mich kennst du freilich in<lb/> jedem Fall als Kupferstich; man muß dir aber sagen, daß die drei Gesichter,<lb/> die von mir an Nägeln oder an Titelblättern hängen, den Stoff noch nicht<lb/> so erschöpfet haben, daß nicht ein neues viertes zu geben wäre, falls man<lb/> das fünfte, das ich selber aufhabe und behalte, blos abkopieren wollte. <hi rendition="#i">Vgl.<lb/> IV 3.1, Abb. 12.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> que vous la desiriés] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Bitte um ein Schattenbild von Jose<lb/>phine von Sydow im Brief vom 26. September 1799 (III 3, 231,35–37, Nr. 318).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">76,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> un portrait quil a de moi] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow schickte Jean Paul ihr Por<lb/>trät als Beilage zum vorliegenden Brief mit. Das Pastell wurde von Berend in III 3<lb/> (nach S. 184) ohne Angabe der Provenienz abgebildet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> l’espoir <hi rendition="#i">bis</hi> bientot] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 3.2, 61,9–11, Nr. 252.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">77,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> le tems du carnaval] <hi rendition="#i">Der Aschermittwoch 1800 fiel auf den 26. Februar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> vous vous moqués <hi rendition="#i">bis</hi> vos ouvrages] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Josephine von<lb/> Sydow in B um ernsthafte Kritik gebeten (III 3, 231,22–25, Nr. 318).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">78,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–13</hi> je ne tomberai point <hi rendition="#i">bis</hi> juger mes maitres] <hi rendition="#i">Über Stéphanie Félicité<lb/> Comtesse de Genlis vgl. Erläuterung zu IV 3.2, 331,29, Nr. 399. Madame de Genlis<lb/> hatte in ihrer ersten Zeit in Paris zunächst noch regen Umgang mit den ›philosophes‹,<lb/> den Schriftstellern der Aufklärung, gepflegt. 1763 hatte sie Rousseau, 1770 Voltaire<lb/> kennengelernt. Nachdem sie 1777 zur Prinzenerzieherin im Hause Orléans ernannt<lb/> worden war, griff sie in ihren ersten, v. a. pädagogisch orientierten Schriften die Aufklä<lb/>rer insgesamt an. Der Briefroman »Adèle et Théodore ou Lettres sur l’éducation«<lb/> (1782) richtete sich gegen Rousseau, »La religion considérée comme l’unique base du<lb/> bonheur et de la véritable philosophie« gegen die Philosophen der »Encyclopédie«.<lb/> Gegen die Empfindsamkeit, gegen den Atheismus und für eine strenge christliche<lb/> Moral schrieb sie ein Werk, das schließlich 140 Bände füllte. Doch hinderten ihre<lb/> Prinzipien sie nicht daran, rührselige Romane auf den Markt zu werfen und – stan<lb/>desgemäß – ein freizügiges Liebesleben zu führen. Möglicherweise hatte Josephine von<lb/> Sydow die apologetische Schrift gelesen, mit der Madame de Genlis nach dem Ende<lb/> der Schreckensherrschaft ihre Rückkehr nach Frankreich zu betreiben versuchte (vorerst<lb/> vergeblich): »Précis de ma conduite« von 1796; die Verfasserin ließ das Buch nicht nur<lb/> in Paris, sondern auch in Hamburg für französische Emigranten drucken. Hier äußerte<lb/> sie sich nicht nur über Rousseau und Voltaire, sondern auch über die »Clarissa« des<lb/> englischen Romanciers Samuel Richardson. Ihre Auseinandersetzung mit Rousseau</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="523" facs="#f0082"/>
                  <hi rendition="#i">führte sie vor der deutschen Öffentlichkeit außerdem auch im »Discours sur la Sup<lb/>pression des Couvents de Religieuses et sur l’Education publique des Femmes«, Teil<lb/> der »Discours moraux et politiques. Nouvelle édition à laquelle l’auteur a joint une<lb/> préface et des notes nouvelles«, Berlin 1797, die im selben Jahr auf Deutsch erschienen:<lb/> »Frau von Genlis: Moralische und politische Abhandlungen über die Erziehung und<lb/> verschiedene andere Gegenstände. Aus dem Französischen übersetzt und mit Anmer<lb/>kungen begleitet von A.J. Feßler«, Berlin 1797, S. 71–156.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> Doppelte Schwur der Besserung] <hi rendition="#i">»Der doppelte Schwur der Besse<lb/>rung«, Postskript zum vierten Brief an Benigna in »Jean Pauls Briefe und bevorste<lb/>hender Lebenslauf«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">79,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17–19</hi> l’article ou henri croit <hi rendition="#i">bis</hi> coriger] <hi rendition="#i">Heinrich ist die Hauptfigur der Er<lb/>zählung »Der doppelte Schwur der Besserung«; die Stelle, auf die Frau von Sydow<lb/> anspielt, BBL 101–103 bzw. I 7, 391,13–392,3.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> que dirés vous <hi rendition="#i">bis</hi> a mon exactitude] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow hatte bis<lb/>lang im Abstand von etwas mehr als einem Monat Briefe an Jean Paul geschickt, meist<lb/> ein bis zwei Wochen nach Erhalt seines letzten Briefs.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> blumenstücken] <hi rendition="#i">Im »Siebenkäs«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> victor comme époux de clotilde] <hi rendition="#i">Vgl. B, (III 3, 231,20–21, Nr. 318).<lb/> Viktor und Klotilde verbinden sich am Ende des »Hesperus« (44. Hundposttag).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> nocolai] <hi rendition="#i">Jean Paul traf den Buchhändler und Verleger Christoph Friedrich<lb/> Nicolai (1733–1811) in Berlin während seines Aufenthalts Ende Mai bis Anfang<lb/> Juni 1800. (Vgl. III 3, 337, Nr. 472a und 472b und die Erläuterungen III 3, 512).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–37</hi> vous parlés <hi rendition="#i">bis</hi> de l’amitié même] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 231,11–19, Nr. 318,<lb/> hier 13–19): (...)</hi> aber jezt glaub’ ich, daß das wechselseitige Hingeben, das<lb/> die Ehe fodert, das gemeinschaftliche Aufopfern für das Kinderglük, das<lb/> Tragen von einerlei Leiden, das Streben nach einerlei Zwecken auch die<lb/> heiligste Liebe, die vorher blühte, noch mehr heilige und die festeste ver<lb/>ewige; selber die Freundschaft kan nicht so innig lieben wie die Ehe.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">81,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–18</hi> vous dittes que l hymen <hi rendition="#i">bis</hi> le charactere d émanuel] <hi rendition="#i">Josephine von<lb/> Sydow bezieht sich vielleicht auf den Brief Emanuels an Klotilde, in dem er sie bittet,<lb/> sein Sterben zu begleiten, aber sich damit abfindet, daß seine Liebe zu ihr unerfüllt<lb/> bleiben muß. (37. Hundsposttag im »Hesperus«).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">80,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> ta douce philosophie <hi rendition="#i">bis</hi> comme ils sont] <hi rendition="#i">Im »Hesperus« sagt Viktor im<lb/> 37. Hundsposttag (H 3, 242, auch I 4, 209,29–30):</hi> Nein, ich will die Menschen<lb/> bloß lieben, weil sie Menschen sind.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>