<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_405">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="405">405. VON CAROLINE LUISE VON KLENCKE. BERLIN, 5. JULI 1800, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Caroline Luise von Klencke an Jean Paul. Berlin, 5. Juli 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>342</num>
                  <num>343</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>749</num>
                  <num>750</num>
                  <num>751</num>
                  <num>752</num>
                  <num>753</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-002126">Caroline Luise von Klencke</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-07-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_481"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_483"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_411"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_EB_127"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IV_39"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_342-19"/>
            <opener>
               <dateline>Berlin, den 5. Juli 800.</dateline>
            </opener>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_342-20"/>
            <p>Ich schreib’ Ihnen hier in der Laube, wo Sie mit Ihrem Maien<lb xml:id="IV-3.2_342-21" rendition="#hyphen"/>schein die Schöpfung eines erstorbenen Jahres in mir zum Leben<lb xml:id="IV-3.2_342-22"/> wieder erweckten und meine Phantasien in den Tanz der reizen<lb xml:id="IV-3.2_342-23" rendition="#hyphen"/>den Horen zogen, daß in ihrer Verkettung ich meine eigenen<lb xml:id="IV-3.2_342-24"/> Kinder nicht kannte. Die Morgenlüfte, die Blumen, die Sonne<lb n="25" xml:id="IV-3.2_342-25"/> sagen, es sei heute der schönste Julitag, aber ich bin krank; sieht<lb xml:id="IV-3.2_342-26"/> der Kranke die Blumen, die Sonne und die Schöpfung des Tages?</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_342-27"/>
            <p>Sie, lieber Jean Paul, werden jetzt längst in Ihrer eigenen Laube<lb xml:id="IV-3.2_342-28"/> wieder wachen oder träumen und als der erste Mensch der Schöp<lb xml:id="IV-3.2_342-29" rendition="#hyphen"/>fung die Seligkeit, geschaffen zu sein, genießen. Aber man ist<lb n="30" xml:id="IV-3.2_342-30"/> nicht selig, wenn man es allein ist, und Sie sind gütig, Sie werden<lb xml:id="IV-3.2_342-31"/> sich mittheilen, Sie werden Ihren Titan lesen und mit wem? Die<note corresp="#IV-3.2_342-32">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897" ana="ff">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_342-32"/> arme Hermina! Mit ihr lesen Sie ihn doch wohl nicht? In den<note corresp="#IV-3.2_342-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000619" ana="†">
                        <persName>Helmina von <name type="reg">Chézy</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010786">
                        <title>Konjektural-Biographie (Briefe und bevorstehender Lebenslauf)
                        (1799): Hermine-Rosinette</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_342-33"/>
               <pb n="343" facs="#f0348"/> Palingenesien versprachen Sie es ihr, und nun – weil sie vielleicht<lb xml:id="IV-3.2_343-1"/> keine trüben Pflichten kann – doch stille, soll man den Schöpfer<lb xml:id="IV-3.2_343-2"/> fragen »was thust Du mit Deinen Werken?«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_343-3"/>
            <p>Wie war’s aber nur möglich, Sie, Jean Paul, Mensch, daß Sie<lb xml:id="IV-3.2_343-4"/> lieben konnten und abreisen? Ach, frag’ ich denn einen Mann?<lb n="5" xml:id="IV-3.2_343-5"/> Männer lieben nicht; sie versuchen nur. Fragen muß ich dich,<lb xml:id="IV-3.2_343-6"/> Hermine! Wie konntest du ihn lieben und dich abweisen lassen,<lb xml:id="IV-3.2_343-7"/> hinwerfen und nicht sterben? Ist es möglich, daß man ohne ihn<lb xml:id="IV-3.2_343-8"/> leben kann, wenn man einmal von ihm geliebt wurde? Nein, be<lb xml:id="IV-3.2_343-9" rendition="#hyphen"/>hältst du deine Farbe, dein ungelöschtes Auge, deine rosenge<lb n="10" xml:id="IV-3.2_343-10" rendition="#hyphen"/>wölbte Wange – kannst Du noch Blumen schaffen, ja, an deine<lb xml:id="IV-3.2_343-11"/> Veredelung denken, sie fortzusetzen und zu erhöhen – o dann,<lb xml:id="IV-3.2_343-12"/> dann hast du nur einen Mann geliebt, aber nicht den Jean Paul!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_343-13"/>
            <p>Doch was gehen mich die Verhältnisse anderer an? Ich bin<lb xml:id="IV-3.2_343-14"/> krank und kann nicht wirken und mag nicht wirken. Der Mensch<lb n="15" xml:id="IV-3.2_343-15"/> erschöpft sich leicht an den Nektartropfen, die ihm die Götter in<lb xml:id="IV-3.2_343-16"/> den Becher des Lebens flößten, wenn er so künstlich ist, ihn wie<lb xml:id="IV-3.2_343-17"/> das Gold von Eisen abzuziehen, aber mich erschöpft er nicht, mir<lb xml:id="IV-3.2_343-18"/> wird er nur verbittert. Diesmal geschah es durch mich selbst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_343-19"/>
            <p>Ich habe Stunden, wo mich fast alle Gedanken verlassen, kom<lb n="20" xml:id="IV-3.2_343-20" rendition="#hyphen"/>men sie aber wieder, dann tragen sie den Flor der Trauer und der<lb xml:id="IV-3.2_343-21"/> Schwermuth wie beifolgende. Andere Dinge kann ich jetzt nicht<lb xml:id="IV-3.2_343-22"/> schreiben, als über größere Gedanken. Sujets, von denen ich mit<lb xml:id="IV-3.2_343-23"/> Ihnen ohnfern der Einsiedelei bei Hofjägers sprach, werden zur<note corresp="#IV-3.2_343-24">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011099" ana="†">
                        <placeName>Gartenlokale Hofjäger und Kärster
                        (Tiergarten)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_343-24"/> Geburt nicht kommen, wen ich so fortfahre, in mich selbst mich<lb n="25" xml:id="IV-3.2_343-25"/> hineinzunagen. Ich komme mir jetzt vor wie das Räthsel zwi<lb xml:id="IV-3.2_343-26" rendition="#hyphen"/>schen unserm Leben und Absterben, indem wir immer verlieren,<lb xml:id="IV-3.2_343-27"/> da wir scheinen fortzuwirken oder fortgewirkt zu werden. Ich<lb xml:id="IV-3.2_343-28"/> schleppe mein Dasein herum, indem ich stündlich mehr mich<lb xml:id="IV-3.2_343-29"/> selbst verliere. So zieht sich Psyche allmählich aus der Mode ihres<note corresp="#IV-3.2_343-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003301">
                        <persName>
                           <name type="reg">Psyche</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_343-30"/> Gewandes, bis der Tod es plötzlich ganz von ihr fallen läßt; o, daß<lb xml:id="IV-3.2_343-31"/> man eine Existenz haben muß, die da mitleidet, wenn die Seele<lb xml:id="IV-3.2_343-32"/> zu ihren Qualen lächelt!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_343-33"/>
            <p>Das Sujet von Daura, welches ich bearbeite, – Sie habens doch<note corresp="#IV-3.2_343-34">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010330" ana="†">
                        <author/>
                        <title>Ossian (Dichtungen von James Macpherson, 1736–1796) </title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_343-34"/> bekommen? – ist in der ersten Grundlage ganz falsch entworfen;<lb n="35" xml:id="IV-3.2_343-35"/> da ich nach wirklichen Originalen arbeite, so verhält es sich mit<lb xml:id="IV-3.2_343-36"/> Daura’s damaliger Lage eigentlich so: Sie, die viel zu heilig <metamark>[</metamark>...<metamark>]</metamark>
            </p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: Ehemals Berlin A. Verschollen. Als Beilage zu Hans Georg von Ahlefeldts Brief<lb/> vom 16. August 1800 (vgl. IV 3.2, 360,13–15, Nr. 415).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Chézy Nr. 1 (Schluß fehlt; Brief irrtümlich Helmina von Hastfer zugeschrieben).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h<hi rendition="#sup">D</hi>: SNM Chézy Nr. 1 (Korrekturen Berends in seinem Handexemplar von D).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: D.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D unter Berücksichtigung von h<hi rendition="#sup">D</hi>. Die Handschrift ist seit dem Ende des zweiten<lb/> Weltkrieges verschollen, so daß bei der Textkonstitution auf D zurückgegriffen werden<lb/> musste. Eduard Berend, dem das Autograph noch im Original vorlag, nahm bei der<lb/> Kollationierung der Handschrift wenige Korrekturen vor, die in seinem Handexemplar<lb/> vermerkt sind. Sie wurden bei der Textkonstitution berücksichtigt.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="750" facs="#f0309"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-002126">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Caroline Luise von Klencke geb. Karsch wurde am 21. Juni 1750 in Fraustadt (Ws<lb/>zowa) in Polen als Tochter des Schneiders Daniel Karsch und der Dichterin Anna<lb/> Louisa geb. Dürbach geschiedene Hiersekorn (1722–1791) geboren. 1755, nach der<lb/> Trennung von ihrem Mann, siedelte Anna Louise Karsch mit ihrer Tochter sowie<lb/> Johann Christian Hiersekorn (1748–1797), einem Sohn aus erster Ehe, nach Groß<lb/>Glogau über. Zwei Stiefbrüder Caroline Luise Karschs aus erster Ehe der Karschin<lb/> mit Michael Hiersekorn lebten seit der Scheidung nicht mehr bei der Mutter, ein weite<lb/>res Geschwister aus erster Ehe und zwei Schwestern aus der Ehe mit Karsch waren<lb/> gestorben. Mit profanen und sakralen Gelegenheitsdichtungen sicherte die Karschin<lb/> den Unterhalt der Familie. Inzwischen durch ihre Kriegslyrik, vor allem aber durch ihr<lb/> Herrscherlob auf Friedrich II. bekannt, kam Anna Louisa Karsch in Begleitung ihres<lb/> Gönners, des Baron Rudolf Gotthard von Kottwitz, im Januar 1761 mit ihrer Tochter<lb/> und deren Bruder Christian nach Berlin. Hier wurde Caroline Luise Karsch, angeregt<lb/> durch Johann Georg Sulzer und finanziert durch den Arzt Johann Georg Stahl, im Pen<lb/>sionat der Heckerschen Realschule untergebracht. Maßgeblichen Anteil an ihrer weiteren<lb/> musischen Entwicklung hatte die Komponistin und Schwester Friedrichs des Großen,<lb/> Prinzessin Amalia von Preußen. 1767 zog Caroline Luise Karsch erneut zu ihrer Mut<lb/>ter, die seit 1762 eine Wohnung mit ihrem Stieflruder Ernst Wilhelm Hempel (*1732)<lb/> teilte. Auf Drängen der Mutter heiratete die 16jährige, schwanger durch diesen, am<lb/> 2. April 1770 ihren Onkel. Aus der unglücklichen Ehe, die am 27. November 1781<lb/> geschieden wurde, gingen die Kinder Heinrich Wilhelm (1770–ca. 1850), Carl<lb/> (1776–1780), Ferdinande (1778–1778) und Ferdinand (1780–1781) hervor. Im März<lb/> 1782 heiratete Caroline Luise Hempel den jungen Offizier Friedrich Carl von Klencke<lb/> (1760–1826). Noch vor der Geburt der gemeinsamen Tochter Wilhelmine (Helmina)<lb/> Christiane (1783–1856) kam es zur Trennung des Paares, im Juli 1783 erfolgte die<lb/> Scheidung. Friedrich Carl von Klencke trat in dänische Militärdienste und lebte nach sei<lb/>ner Rückkehr nach Deutschland 1800 zuletzt in Hamburg. Caroline Luise von Klencke<lb/> erzog nach der Auflösung der zweiten Ehe ihre beiden Kinder im Haus ihrer Mutter, zu<lb/> der sie in einer konfliktreichen Beziehung stand. Eine jährliche Unterstützung durch den<lb/> mit Anna Louisa Karsch und ihrer Tochter befreundeten Christian Friedrich Graf zu<lb/> Stolberg-Wernigerode, ging nach dem Tod der Karschin 1791 auf Caroline von Klencke<lb/> über, die mit ihrer Tochter Helmina bis zu deren Verheiratung 1799 im Haus der Kar<lb/>schin lebte. Nach der Scheidung ihrer Tochter von Gustav von Hastfer und deren Über<lb/>siedelung nach Paris 1801 weitgehend mittellos, vereinsamt und krank, starb Caroline<lb/> Luise von Klencke am 21. September 1802 in Berlin.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Bereits als junge Frau begann Caroline Luise Karschs literarisches Schaffen. Sie<lb/> schrieb Dramen, unter diesen das mehrfach in Berlin aufgeführte Schauspiel »Der ehr<lb/>liche Schweitzer« (1776), verfaßte Gedichte sowie kleinere Romane und Erzählungen<lb/> und behandelte in den 1790er Jahren Mode- und Erziehungsthemen. Die Karschin<lb/> würdigte sie in einer 1792 postum erschienen Gedichtausgabe und einer Biographie.<lb/> Wie schon ihre Mutter, war Caroline Luise Karsch mit Gleim befreundet, der ihr</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="751" facs="#f0310"/>
                     <hi rendition="#i">Mentor und Pate ihrer Tochter Helmina wurde. Gemeinsam mit Klamer Eberhard<lb/> Karl Schmidt veröffentlichte Gleim postum eine Gedichtsammlung der Schriftstellerin.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Caroline Luise von Klencke hatte Jean Paul, gemeinsam mit ihrer Tochter Helmi<lb/>na von Hastfer, am 3. Juni 1800 in Berlin kennengelernt. Eingeführt wurde Jean Paul<lb/> durch den mit ihm befreundeten Hans Georg von Ahlefeldt. Während der Berliner<lb/> Aufenthalte von Jean Paul kam es 1800 und 1801 zu mehreren Begegnungen von<lb/> Caroline Luise von Klencke mit dem Dichter, dem sie nach Ablauf seiner in Berlin<lb/> verbrachten Monate noch ein weiteres Mal schrieb (vgl. IV 4, Regest-Nr. 226 vom<lb/> 16.4.1802), mittelbar durch den Briefwechsel Jean Pauls mit Ahlefeldt jedoch mit<lb/> ihm in Kontakt blieb (vgl. Aurikeln; Leben und Dichtungen, S. 3–200; Unvergesse<lb/>nes 1; NDB 11, 299; Pott, Briefgespräche).</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21–25</hi> Laube <hi rendition="#i">bis</hi> Kinder] <hi rendition="#i">An das Haus, das Caroline Luise von Klencke in der<lb/> Gipsgasse bewohnte, schloß sich ein »Gärtchen« an (vgl. Aurikeln, 119). Jean Paul,<lb/> der am 25. Mai 1800 erstmals nach Berlin gekommen war, stand mit der Dichterin<lb/> offenbar im Austausch über ihr literarisches Schaffen. Die dichterischen Werke spielen<lb/> im Verhältnis Jean Pauls zu Caroline von Klencke sowie zu ihrer Tochter, Helmina<lb/> von Hastfer, jeweils eine zentrale Rolle und werden bereits in deren erstem Brief an<lb/> Jean Paul thematisiert (vgl. IV 3.1, 321–329, Nr. 198 und Erläuterungen). Kurz nach<lb/> der persönlichen Bekanntschaft hatte Jean Paul an Gleim geschrieben (III 3, 343,1–2,<lb/> Nr. 477 vom 14.6.1800):</hi> Eine Ihrer Freundinnen, <hi rendition="#k">Md.</hi> Klenke, machte mir<lb/> mit sich und ihrer poetischen Tochter viel Freude.</p>
               <lb/>
               <p>schönste <hi rendition="#i">bis</hi> Tages] <hi rendition="#i">Caroline Luise von Klencke litt seit längerem unter depressiven<lb/> Verstimmungen und hatte physische Beschwerden. Schon 1799 spricht Helmina von<lb/> Hastfer von ihrer »kränklichen Mutter« (vgl. Aurikeln, 70 und Erläuterungen zu<lb/> IV 4, Regest-Nr. 226 vom 16.4.1802).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Ihrer eigenen Laube <hi rendition="#i">bis</hi> träumen] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte Berlin nach einmo<lb/>natigem Aufenthalt am 25. Juni 1800 wieder verlassen und war nach Weimar zu<lb/>rückgekehrt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> nicht selig <hi rendition="#i">bis</hi> allein ist] <hi rendition="#i">Eine Anspielung auf die Auflösung der Verlobung<lb/> mit Caroline von Feuchtersleben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">342,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi>–<hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Die arme <hi rendition="#i">bis</hi> Pflichten kann] <hi rendition="#i">Caroline von Klencke stellt hier eine<lb/> anspielungsreiche Verbindung zwischen lebensweltlicher Realität und Romanfiktion<lb/> her, indem sie ihre Tochter, Helmina von Hastfer, mit der von Jean Paul geschaffenen<lb/> und in mehreren Werken präsenten, literarischen Figur Hermina assoziiert. Schon im<lb/> »Ersten Reise-Anzeiger« seiner 1798 erschienenen »Palingenesien« verweist der Jour<lb/>nalautor »Jean Paul« auf seine »Hermina, mit der ich am neuen Jahre als ihr ewiger<lb/> Hausfreund auf die Freundschaftsinsel der Ehe gezogen war« (vgl. P 1, 9 bzw. I 7,<lb/> 175,31–33). Mit der zusätzlichen Benennung der »Rosinette« in der »Zweiten poeti<lb/>schen Epistel« seiner ein Jahr später erschienenen »Konjektural-Biographie« als »Her<lb/>mine«, hatte Jean Paul eine absichtsvolle Namensübertragung seinerseits vorweg<lb/>genommen:</hi> Rosinette sol noch meine Hermine heissen, der ich mit dem<lb/> Brautgeschenk des Geschlechtsnamens noch das Pathengeschenk eines<lb/>
                  <pb n="752" facs="#f0311"/> Zunamens mache. Romantische Namen gehören nur für romantische Stun<lb/>den; in der stündlichen rauhen Wirklichkeit führet sich ihr Gepräge jäm<lb/>merlich ab <hi rendition="#i">(vgl. BBL 337–338 bzw. I 7, 462,10–14). In diesem fiktiven Entwurf<lb/> seiner »bevorstehenden Lebensgeschichte« nimmt die Beschreibung einer künftigen<lb/> Ehe-Idylle eine zentrale Rolle ein. Seiner späteren Frau, Caroline Mayer, gibt Jean<lb/> Paul die Empfehlung,</hi> die <hi rendition="#k">Palingenesien</hi> zu lesen, worin ich das schildere,<lb/> was ich jezt – habe <hi rendition="#i">(III 4, 15,9–10, Nr. 17 vom 4.11.1800). Die weibliche Prota<lb/>gonistin »Hermina«, die werkimmanent präfigurierte Ehefrau Jean Pauls, dient in den<lb/> Briefen an den Dichter mehrfach als Bezugspunkt. Caroline von Feuchtersleben etwa<lb/> versicherte, »daß meine Sele und mein ganzes Leben auch <hi rendition="#g">vor der Welt Dein</hi> sind;<lb/> daß ich nun <hi rendition="#g">ganz Deine Hermine</hi> bin« (IV 3.2, 162,23–24, Nr. 311 vom 31.1.<lb/>1800). Der vor diesem Hintergrund anzusiedelnde Verweis Caroline von Klenckes auf<lb/> die gemeinsam »Titan-Lektüre bezieht sich auf die Passage am Ende des »Siebenten<lb/> Reise-Anzeigers« der Palingenesien, in dem es heißt</hi> Ich verstekk’ es nicht, daß ich –<lb/> weil in mir der Autor und der Mensch immer überal Koppeljagd und Erb<lb/>verbrüderung haben – unter den Freuden, die ich Herminen zudachte,<lb/> auch die Kapitel aufführte, die ich im Titan schreiben und mit ihr lesen<lb/> wil: ist nicht das Harmonikon der Musen das Echo oder das Repetierwerk<lb/> irgendeiner verklungnen Stunde der höchsten Liebe, und färbet sich nicht<lb/> in jeder Rührung die erblaste Flitterzeit wieder frischer an? <hi rendition="#i">(P 2, 210–211<lb/> bzw. I 7, 314,36–315,6).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> lieben konnten und abreisen] <hi rendition="#i">Während seines ersten Berlin-Aufenthaltes<lb/> kam es zu zahlreichen Begegnungen der seit August 1799 mit Gustav von Hastfer<lb/> verheirateten Helmina von Hastfer mit Jean Paul. Diese auf »Wunsch meiner lebens<lb/>müden, kränklichen Mutter« (Aurikeln, 70) geschlossene Ehe verlief unglücklich und<lb/> wurde im Mai 1801 rechtsgültig geschieden (vgl. Erläuterungen zu IV 4, Regest-Nr. 22).<lb/> Caroline von Klencke spielt auf die in Berlin entstandene Beziehung ihrer Tochter zu<lb/> dem Dichter an, in deren platonischen Charakter sie offenbar das Potential zu einer<lb/> weitergehenden Verbindung sah.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–33</hi> Sujets <hi rendition="#i">bis</hi> lächelt] <hi rendition="#i">Jean Paul war nach der persönlichen Bekanntschaft<lb/> mit Caroline von Klencke und Helmina von Hastfer ein Gesprächspartner für poeto<lb/>logische Fragen (vgl. Erläuterungen zu S. 342,21–25 und IV 4, Regest-Nr. 152 vom<lb/> 22.6.1801). Nachdem Caroline von Klencke, insbesondere gefördert durch den mit ihr<lb/> befreundeten Gleim, im ausgehenden 18. Jahrhundert bereits mehrere literarische Ar<lb/>beiten publiziert hatte (siehe die einleitende Erläuterung), stagnierte ihr dichterisches<lb/> Schaffen nach der Jahrhundertwende. Krankheiten und ein zunehmend pessimistisches<lb/> Lebensgefühl überschatteten das letzte Lebensjahr der Dichterin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Hofjägers] <hi rendition="#i">Gartenlokal im Tiergarten (vgl. Erläuterungen zu Nr. IV 3.2,<lb/> 328,4, Nr. 394).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">343,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–36</hi> Sujet <hi rendition="#i">bis</hi> Lage] <hi rendition="#i">Daura, eine literarische Figur aus den »Poems of Os<lb/>sian« von James Macpherson, hatte durch die Ossian-Rezeption, etwa in der Überset<lb/>zung der »Songs of Selma« in Goethes »Werther«, in den letzten Dezennien des</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="753" facs="#f0312"/>
                  <hi rendition="#i">18. Jahrhunderts große Popularität erlangt. Geschätzt wurde die natürliche Poesie der<lb/> elegischen Gesänge und die archaische Ursprünglichkeit der Ossianischen Charaktere,<lb/> die Caroline von Klencke bekannt waren (vgl. Pott, Briefgespräche, S. 144). Klencke<lb/> hatte Jean Paul, dessen Werk vielschichtige intertextuelle Bezüge zur Ossian-Dichtung<lb/> aufweist (vgl. Wolf Gerhard Schmidt, »Zwielicht« und »Sphärenmusik«. Jean Pauls<lb/> Ossian-Rezeption, in: JbJPG 38, 2003, S. 139–162), ihren Romanentwurf, viel<lb/>leicht vermittelt durch Hans Georg von Ahlefeldt, zukommen lassen. Postum erschien<lb/> ihr Roman »August und Julie«, dem, wie Helmina von Hastfer in der »Nachschrift<lb/> der Herausgeberinn« bemerkt, »eine vollkommen wahre Geschichte zum Grunde<lb/> liegt« (vgl. Leben und Dichtungen, S. 200 und 201–502).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>