<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_252">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="252">252. VON JOSEPHINE VON SYDOW. KLEIN RAMBIN, 5. SEPTEMBER 1799, DONNERSTAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Klein Rambin, 5. September 1799, Donnerstag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>60</num>
                  <num>61</num>
                  <num>62</num>
                  <num>63</num>
                  <num>64</num>
                  <num>65</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>501</num>
                  <num>502</num>
                  <num>503</num>
                  <num>504</num>
                  <num>505</num>
                  <num>506</num>
                  <num>507</num>
                  <num>508</num>
                  <num>509</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-005902">Klein-Rambin</placeName>
               <date when="1799-09-05"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_251"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_257"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_251"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_257"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_308"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_318"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_60-22"/>
            <opener>
               <dateline>K.R. le 5 7<hi rendition="#sup">bre</hi> 1799</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_60-23"/>
            <p>L’idée que vous eties absent mon aimable et cher ami comme<lb xml:id="IV-3.2_60-24"/> vous m’en avies prevenue dans votre derniere m’a fait suporter<lb n="25" xml:id="IV-3.2_60-25"/> sinon sans peine dumoins sans inquietude votre silence, javois<lb xml:id="IV-3.2_60-26"/> pourtant perdu patience et j’alois vous écrire lorsque j’ai reçu<lb xml:id="IV-3.2_60-27"/> votre lettre. le ton de cette lettre l’espoir que vous my donnes ont<lb xml:id="IV-3.2_60-28"/>
               <pb n="61" facs="#f0066"/> ramené le plaisir dans mon cœur, ainsi je ne mourrai point sans<lb xml:id="IV-3.2_61-1"/> avoir vû un être tel que mon imagination se l’est peint quelques<lb xml:id="IV-3.2_61-2"/> fois, qui saclie allier la vertu aux graces de l’esprit et au charme de<lb xml:id="IV-3.2_61-3"/> la sensibilité un homme qui sente et qui avoue qu’il existe dautre<lb xml:id="IV-3.2_61-4"/> plaisirs que ceux des sens, un homme qui croie en dieu sans avoir<lb n="5" xml:id="IV-3.2_61-5"/> peur du diable – que vous devéz bien parier vous qui écrivés si<lb xml:id="IV-3.2_61-6"/> bien que jaurois de plaisir a vous entendre à m’instruire auprès de<lb xml:id="IV-3.2_61-7"/> vous mais helas que ces momens pretieux seront cours peutêtre.<lb xml:id="IV-3.2_61-8"/> soiez persuade que du moment ou je saurai le mois ou vous pou<lb xml:id="IV-3.2_61-9" rendition="#hyphen"/>rés être à Berlin je mettrai tout en usage pour rendre possible<note corresp="#IV-3.2_61-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586" ana="†">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_61-10"/> notre entrevue mais ce bonheur m’en fait entrevoir un plus grand<lb xml:id="IV-3.2_61-11"/> et j’espere vous decider puisque vous voiagés tous les étés a venir<lb xml:id="IV-3.2_61-12"/> jusqu’en la siberie prussienne se seroit un changement de scene<lb xml:id="IV-3.2_61-13"/> pour votre pinceau et après avoir peint les rives enchantées de l’a<lb xml:id="IV-3.2_61-14" rendition="#hyphen"/>dour vous laiseriez calmer votre imagination auprès 1 oder ou de<note corresp="#IV-3.2_61-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006095">
                        <placeName>Oder, Fluss</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_61-15"/> l’ina. je ne suis qu’a 15 lieues de Stettin et si le genie qui vous pro<note corresp="#IV-3.2_61-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011437" ana="†">
                        <placeName>Fluß in Pommern</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006305" ana="†">
                        <placeName>Stettin </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_61-16" rendition="#hyphen"/>mène dans les belles contrees de la saxe pouvoit, ne fut ce que<note corresp="#IV-3.2_61-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006223">
                        <placeName>Sachsen, Kursachsen, sächsisch </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_61-17"/> pour vous tenter, vous poser sur une des montagnes de pomeranie<lb xml:id="IV-3.2_61-18"/> je m’offrirois bien a aller vous en tirer pour vous mêner dans mon<lb xml:id="IV-3.2_61-19"/> hermitage. mandés moi donc quand vous comptes venir a B. et le<note corresp="#IV-3.2_61-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_61-20"/> tems que vous y resteriez si vous le savéz deja car je me rapelle<lb xml:id="IV-3.2_61-21"/> que vous dittes dans un de vos ouvrages que vous ne faittes de<lb xml:id="IV-3.2_61-22"/> projets sur rien. mais si cela est mon aimable ami vous perdés un<lb xml:id="IV-3.2_61-23"/> grand plaisir, celui de l’espoir le plus vif diton qui existe. quand a<lb xml:id="IV-3.2_61-24"/> moi mon imagination trop ardente et une douloureuse experience<lb n="25" xml:id="IV-3.2_61-25"/> me font un tourment de <hi rendition="#g">l’espoir</hi> cette derniere ressource du ma<lb xml:id="IV-3.2_61-26" rendition="#hyphen"/>lheureux je suis si peu accoutume a voir réalise mes souhaits que<lb xml:id="IV-3.2_61-27"/> j’ose a peine en former et celui de vous voir, le plus vif ou plutot<lb xml:id="IV-3.2_61-28"/> le seul que je forme dans cet instant est toujours malgré moi ac<lb xml:id="IV-3.2_61-29" rendition="#hyphen"/>compagné de la fraieur de le voir echouer par quelques circon<lb n="30" xml:id="IV-3.2_61-30" rendition="#hyphen"/>stances imprevues cependant comme je suis fermement persuadée<lb xml:id="IV-3.2_61-31"/> que l on peut tout ce que l’on veut bien et que je ne doutte de<lb xml:id="IV-3.2_61-32"/> votre volonté pas plus que de la mienne je crois que nous nous<lb xml:id="IV-3.2_61-33"/> verrons — mais vous etes plus raisonnable plus philosophe et sure<lb xml:id="IV-3.2_61-34" rendition="#hyphen"/>ment plus sage que moi vous paroissés jouir de tout avec tranqui<lb n="35" xml:id="IV-3.2_61-35" rendition="#hyphen"/>lité et ne porter un goût exclusif a rien – vous prenés les hommes<lb xml:id="IV-3.2_61-36"/> comme ils sont helas et moi aussi mais alors je ne saurois les aimer<lb xml:id="IV-3.2_61-37"/>
               <pb n="62" facs="#f0067"/> ils sont indiferents nuls pour moi – la plus part des femnes n’ont<lb xml:id="IV-3.2_62-1"/> point de caracteres mais votre sexe, ah pardonnés mon bon ami<lb xml:id="IV-3.2_62-2"/> mais envers le notre il est bien injuste bien égoiste et enverité<lb xml:id="IV-3.2_62-3"/> quelques fois bien meprisable. dittes où prenés vous les modeles<lb xml:id="IV-3.2_62-4"/> des caracteres que vous peignés dans vos ouvrages surement dans<lb n="5" xml:id="IV-3.2_62-5"/> votre cœur mon sexe surtout vous doit des autels pour la justice<lb xml:id="IV-3.2_62-6"/> que vous lui rendéz vous paroissés avoir bien etudie ce sexe que<lb xml:id="IV-3.2_62-7"/> l’on dit indefinissable. cependant je supose que clotilde hermine<note corresp="#IV-3.2_62-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010747" ana="†">
                        <title>Hesperus (1795): Klotilde</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010786">
                        <title>Konjektural-Biographie (Briefe und bevorstehender Lebenslauf)
                        (1799): Hermine-Rosinette</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_62-8"/> gione nadine sont toujours la même feme que vous vous plaisés a<note corresp="#IV-3.2_62-9">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010586" ana="†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797): Gione</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010587" ana="†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797): Nadine</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_62-9"/> peindre sous les noms differends si cela n’est pas il faut que la saxe<note corresp="#IV-3.2_62-10">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006223">
                        <placeName>Sachsen, Kursachsen, sächsisch </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_62-10"/> soitplus feconde en femmes aimables que les contrées quej’habite<lb xml:id="IV-3.2_62-11"/> est ce leducation est ce le climat est ce la nature qui fait les differ<lb xml:id="IV-3.2_62-12" rendition="#hyphen"/>ences si c’est la nature qui mêt cette enorme distance entre les in<lb xml:id="IV-3.2_62-13" rendition="#hyphen"/>dividus qu’a donc fait lêtre infortuné dont l’organisation impar<lb xml:id="IV-3.2_62-14" rendition="#hyphen"/>faite a necessité la mediocrité? que de chose indefinisables dans le<lb n="15" xml:id="IV-3.2_62-15"/> mistere incomprehensible de la création Rousseau qui est si per<note corresp="#IV-3.2_62-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602" ana="†">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_62-16" rendition="#hyphen"/>suadé que l’education fait presque tout sur les sujets ordinaires<lb xml:id="IV-3.2_62-17"/> convient cependant des exceptions, dont vous, lui et les ames de<lb xml:id="IV-3.2_62-18"/> votre trempe sont la preuve incontestable. d’ou viennent ces ex<lb xml:id="IV-3.2_62-19" rendition="#hyphen"/>ceptions sont elle 1 effet du hasard ou celui d’une volonté preme<lb n="20" xml:id="IV-3.2_62-20" rendition="#hyphen"/>dité sont elles recompence. ou don gratuit un pere peut il avant<lb xml:id="IV-3.2_62-21" rendition="#hyphen"/>ager ses enfants sans sujets et enfin n’est il pas permis de distinguer<lb xml:id="IV-3.2_62-22"/> parmis ses freres le plus aimable d’aimer celui qui simpatise le plus<lb xml:id="IV-3.2_62-23"/> avec nous a l’exclusion des autres ceci fait reponce a ce que je vous<lb xml:id="IV-3.2_62-24"/> disois plus baut: je prend les hommes comme ils sont sans doutte,<lb n="25" xml:id="IV-3.2_62-25"/> mais je ne saurais aimer que ce qui est aimable je ne saurois esti<lb xml:id="IV-3.2_62-26" rendition="#hyphen"/>mer que ce qui est estimable. je relis ma lettre et je vois quelle<lb xml:id="IV-3.2_62-27"/> est decousue cest que mes idées vont plus vitte que ma plume et<lb xml:id="IV-3.2_62-28"/> que quand je vous presente un doutte a resoudre il m’en vont une<lb xml:id="IV-3.2_62-29"/> foulle sur lequels je voudrois avoir votre avis. eh bien malgré cela<lb n="30" xml:id="IV-3.2_62-30"/> je suis persuadée que si vous etiez ici je ne vous dirois peutêtre pas<lb xml:id="IV-3.2_62-31"/> un mot Ion ne parle beaucoup qu’avec les indifferens. il faut ce<lb xml:id="IV-3.2_62-32"/> montrer tout entier et sans reserve a ce qu’on aime sans une par<lb xml:id="IV-3.2_62-33" rendition="#hyphen"/>faitte confiance point d’amitié je vous avouerai donc que je crois<lb xml:id="IV-3.2_62-34"/> sentir d’un autre maniere et voir plus juste que la plupart des êtres<lb n="35" xml:id="IV-3.2_62-35"/> qui m’environnent cependant il ne m’estjamais entré dans lesprit<lb xml:id="IV-3.2_62-36"/> que je pusse me mesurer avec une creature de votre espece et l’ar<lb xml:id="IV-3.2_62-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="63" facs="#f0068"/>ticle de votre lettre ou vous daignés me dire <hi rendition="#g">die nämliche Saite<lb xml:id="IV-3.2_63-1"/> geht vom Ihrem Herzen über meiner</hi> gespant &amp; c. m’a<lb xml:id="IV-3.2_63-2"/> profondement touchée sans m’enorgeuillir cest moi au contraire<lb xml:id="IV-3.2_63-3"/> qui retrouve dans chaques lignes de vos ouvrages ce que je sens<lb xml:id="IV-3.2_63-4"/> sans pouvoir le defmir et que vous rendés dans toutte la pompe<lb n="5" xml:id="IV-3.2_63-5"/> d’un stile inimitable je lis apresent das Campaner mais je n’en<note corresp="#IV-3.2_63-6">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_63-6"/> suis encore qu’au comencement il paroit prouver comme le plu<lb xml:id="IV-3.2_63-7" rendition="#hyphen"/>part de vos autres ouvrages que vous ne croiez pas à la durée de<lb xml:id="IV-3.2_63-8"/> l’amour après la possession ou plutot que vous croiez que l’amour<lb xml:id="IV-3.2_63-9"/> heureux n’est plus amour si ce sujet netoit pas trop puerile pour<lb n="10" xml:id="IV-3.2_63-10"/> un philosophe je pourois bien vous dire mes idées à cet égard qui<lb xml:id="IV-3.2_63-11"/> je crois se raprocheroient encore des votre car enfin pourquoi<note corresp="#IV-3.2_63-12">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010586">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797): Gione</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_63-12"/> gione si cest une fixion ne fait elle pas <metamark>[</metamark>...<metamark>]</metamark> c est qune possession<lb xml:id="IV-3.2_63-13"/> tranquille eteint 1 entousiasme le dessin la crainte tout ce qui nou<lb xml:id="IV-3.2_63-14" rendition="#hyphen"/>rit la passion. mais vous qui si bien peingnes si bien ce sentiment<lb n="15" xml:id="IV-3.2_63-15"/> ditte moi ne croiez vous donc pas que s il etoit possible que deux<lb xml:id="IV-3.2_63-16"/> coeurs vraiment faits pour s’unir se rencontrassent quils eusent a<lb xml:id="IV-3.2_63-17"/> dose égale la delicatesse la sensibilité, le feu 1 entousiasme que de<lb xml:id="IV-3.2_63-18" rendition="#hyphen"/>mande un tel amour ils pouroient fixer son charme sur leur vie<lb xml:id="IV-3.2_63-19"/> entiere, ou bien etes vous convaincu quil faut tot ou tard que L’a<lb n="20" xml:id="IV-3.2_63-20" rendition="#hyphen"/>mour passe. si vous me donnés deux etres dont les raports mo<lb xml:id="IV-3.2_63-21" rendition="#hyphen"/>reaux soient parfaits je crois a leternité de l’amour dumoins la vie<lb xml:id="IV-3.2_63-22"/> entiere mais j admets avec Rousseau plusieurs espece damours —<note corresp="#IV-3.2_63-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_63-23"/> ne voila t il pas une disertation bien interessante pour un sage mais<lb xml:id="IV-3.2_63-24"/> ce sage est mon ami, mon maitre mon oracle et j’aime à l’entendre<lb n="25" xml:id="IV-3.2_63-25"/> sur tout les points. malheur a moi mon eher Richter si vous etes<lb xml:id="IV-3.2_63-26"/> en route lorsque vous recevrés cette lettre je naurai point de re<lb xml:id="IV-3.2_63-27" rendition="#hyphen"/>ponce a touttes mes questions. repondés toujours ne futce que<lb xml:id="IV-3.2_63-28"/> quelques lignes elles me rendent si heureuse encore une chose que<lb xml:id="IV-3.2_63-29"/> j’ai remarqué dans vos ouvrages c’est que vous peignés toujours le<note corresp="#IV-3.2_63-30">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010540" ana="†">
                        <title>Blumen- Frucht- und Dornenstükke (Blumen-, Frucht- und Dornenstücke)
                        (Siebenkäs) oder Ehestand, Tod und Hochzeit des Armenadvokaten F. St.
                        Siebenkäs im Reichsmarktflecken Kuhschnappel (Berlin, Matzdorff 1796-97
                        [1796])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010585" ana="†">
                        <title>Das Kampaner Thal (1797)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010727" ana="†">
                        <title>Hesperus (3 Bde., Berlin: Matzdorff 1795)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010841" ana="†">
                        <title>Palingenesien (1798): Jean Pauls Fata und Werke von und in
                        Nürnberg</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_63-30"/> plus beau jour de la vie celui du mariage. puisse le prestige de ce<lb xml:id="IV-3.2_63-31"/> premier jour s’etendre sur la votre entiere mais s’il est vrai que<lb xml:id="IV-3.2_63-32"/> pour que le bonheur soit durable il faut que les convenances soient<lb xml:id="IV-3.2_63-33"/> parfaites ou trouver une femme qui soit digne dêtre la votre.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_63-34"/>
            <p>Vous voila donc comme votre predescesseur Rousseau dans le<note corresp="#IV-3.2_63-35">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-3.2_63-35"/> corps Diplomatique je felicite le Duc d’hildburghausen s il sent ce<note corresp="#IV-3.2_63-36">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001190" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich, Herzog von Sachsen-Hildburghausen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_63-36"/> que vous valés un prince qui distingue un auteur qui ne les flatte<lb xml:id="IV-3.2_63-37"/>
               <pb n="64" facs="#f0069"/> guerre est digne de faire une exception parmis ces pareils mais<lb xml:id="IV-3.2_64-1"/> vous mon digne ami je vous plains si cette place est autre chose<lb xml:id="IV-3.2_64-2"/> que titulaire car je doutte que vous daignies vous instruire dans<lb xml:id="IV-3.2_64-3"/> l’art de Machiavel.</p>
            <note corresp="#IV-3.2_64-4">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-002572">
                     <persName>Niccolò <name type="reg">Machiavelli</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_64-4"/>
            <p>je vous remercie de vos instmctions a l’egard de leducation de<lb n="5" xml:id="IV-3.2_64-5"/> ma fille je sens lutilité de vos conseils soiez persuadé que je les<note corresp="#IV-3.2_64-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224" ana="†">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_64-6"/> suivrai autant qu’il sera en moi. je sens très bien que la sensibilité<lb xml:id="IV-3.2_64-7"/> muete vaud mieux que des remontrances qui paroissent toujours<lb xml:id="IV-3.2_64-8"/> orgeuilleuses a un sexe qui se sent né pour comander et dailleurs<lb xml:id="IV-3.2_64-9"/> mon extreme sensibilité incline plus pour les larmes que pour<lb n="10" xml:id="IV-3.2_64-10"/> 1 humeur mais ces larmes même deplaisent et je suis desormais<lb xml:id="IV-3.2_64-11"/> convaincue qu’en presence de celui pour lequel elles sont un re<lb xml:id="IV-3.2_64-12" rendition="#hyphen"/>proche il ne faut emploier que le silence et avec celui qui en est<lb xml:id="IV-3.2_64-13"/> 1’objet 1 exemple – cependant en ceci come en tout le reste je suis<lb xml:id="IV-3.2_64-14"/> convaincue que je ne realiserai point les douces chimeres que ja<lb n="15" xml:id="IV-3.2_64-15" rendition="#hyphen"/>vois formées sur le berceaux de ma fille — il me reste encore une<note corresp="#IV-3.2_64-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004224">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_64-16"/> experience a faire et cest desormais celle cy qui fixera ma derniere<lb xml:id="IV-3.2_64-17"/> oppinion sur lhumanité. je suis dans un pais ou les malheureux<lb xml:id="IV-3.2_64-18"/> habitants de la Campagne sont ou paroisent destiné uniquement a<lb xml:id="IV-3.2_64-19"/> lutilite du maitre quils servent j ai porté dans ma retraite l’amour<lb n="20" xml:id="IV-3.2_64-20"/> de mes senblable avec le dessein de les rendre aussi heureux que<lb xml:id="IV-3.2_64-21"/> mes facultés le permettent mais il faut quils y concourent par leur<lb xml:id="IV-3.2_64-22"/> travail sans euxje ne peux rien pour eux mais je suis intimement<lb xml:id="IV-3.2_64-23"/> persuadée qu’avec du temps lexemple et la patience des recom<lb xml:id="IV-3.2_64-24" rendition="#hyphen"/>pences bien distribuées il est possible dacoutumer au travail a l’or<lb n="25" xml:id="IV-3.2_64-25" rendition="#hyphen"/>dre et a leconomie des gens qu’on ne se donne ici la peine de con<lb xml:id="IV-3.2_64-26" rendition="#hyphen"/>duire qu’a coup de baton. comme en ceci j ai plein pouvoir j es<lb xml:id="IV-3.2_64-27" rendition="#hyphen"/>pere reussir – l’homme n’est point mechant quand il n’est pas<lb xml:id="IV-3.2_64-28"/> encore degradé et je crois encore fermement avec Rousseau qu’un<note corresp="#IV-3.2_64-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_64-29"/> vrai bienfait n’a jamais fait dingrat leducation de ma fille et 1 ame<lb n="30" xml:id="IV-3.2_64-30" rendition="#hyphen"/>lioration de ma petite terre occupent entierement mes loisirs et<lb xml:id="IV-3.2_64-31"/> me preservent de 1 ennui mais aussi il m’en coute le sacrifice de<lb xml:id="IV-3.2_64-32"/> mes plus cheres occupations il seroit plus agreable de se livrer au<lb xml:id="IV-3.2_64-33"/> delicioso farniente de Rousseau mais comme avec cela l’on mour<note corresp="#IV-3.2_64-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003602" ana="†">
                        <persName>Jean-Jacques <name type="reg">Rousseau</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_64-34" rendition="#hyphen"/>roit de faim et lon ne pouroit point aller voir ses amis a Berlin il<note corresp="#IV-3.2_64-35">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="35" xml:id="IV-3.2_64-35"/> vaud mieux faire du beure et du fromage que des vers jetudie<lb xml:id="IV-3.2_64-36"/> donc de bonne foi et avec courage lagriculture et au mois de mars<lb xml:id="IV-3.2_64-37"/>
               <pb n="65" facs="#f0070"/> prochain ou le bail de mon fermier est fini je serai fermiere a mon<lb xml:id="IV-3.2_65-1"/> tour. si vous pouviez venir voir <hi rendition="#g">mes charmettes</hi> je ne vous bar<note corresp="#IV-3.2_65-2">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005643" ana="†">
                        <placeName>Charmettes bei Chambéry</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_65-2" rendition="#hyphen"/>bouillerois point le visage de drogues comme md. de varens bar<note corresp="#IV-3.2_65-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004602" ana="†">
                        <persName>Françoise Louise EIéonore <name type="reg">Warens</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_65-3" rendition="#hyphen"/>bouilloit Rousseau parceque je ne suis point chemiste comme elle<note corresp="#IV-3.2_65-4">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009522" ana="†">
                        <author>Rousseau, Jean-Jacques (1712–1778)</author>
                        <title>Confessions (1781)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_65-4"/> mais je vous montrerois mes prairies mes guerets quelques fois<lb n="5" xml:id="IV-3.2_65-5"/> aussi des parc de Bruiere dont il ne manque pas ici je vous lais<lb xml:id="IV-3.2_65-6" rendition="#hyphen"/>serois aussi écrire a votre aise dans une petite chambre bien tran<lb xml:id="IV-3.2_65-7" rendition="#hyphen"/>quille dont je ne ferois jamais froter les meuble ni epouseter les<lb xml:id="IV-3.2_65-8"/> tables par respect pour vos papiers ô Richter Ricter ce seroit le<lb xml:id="IV-3.2_65-9"/> plus beau jour de ma vie si je pouvois vous poseder dans ma<lb n="10" xml:id="IV-3.2_65-10"/> retraite. donnés m’en dumoins 1 espoir adieu tendre ami de mon<lb xml:id="IV-3.2_65-11"/> coeur ou allés vous donc courés de nouveau – mon dieu je naurai<lb xml:id="IV-3.2_65-12"/> pas de longtems de relire</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_65-13"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>j.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl., 1 Bl. 4°, 6 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 180–186 (2.11.1799).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 225–226, Nr. 308 (10.08.1799–18.8.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 230–231, Nr. 318 (26.09.1799).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die zweite Hälfte des Briefes ist an vielen Stellen radiert verbessert, als würde es sich<lb/> um einen Entwurf handeln. Dies zeigt sich auch am häufigen Gebrauch von Leerräu<lb/>men und Spatien. In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> montagnes] montages <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> si cela est mon] si cela mon <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">62,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> où] ou <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">62,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> qu elle] quelle <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> petite] petti <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> quand a moi] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> égard] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> sujet <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi>
                  <lb/> enfin pouquoi <hi rendition="#i">bis</hi> tranquille] <hi rendition="#i">Die uneinheitlichen Korrekturen erlauben keine Her<lb/>stellung eines Lesetextes:</hi> enfin pourquoi <hi rendition="#g">gione</hi> si cest une fixion ne fait <hi rendition="#i">(über<lb/> gestr.</hi> nest) elle pas – <hi rendition="#i">(danach gestr.</hi> plutot épier) de son <hi rendition="#i">(darüber</hi> pour aller là)<lb/>
                  <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> donne quelle éspere <hi rendition="#i">(darüber ungestr,</hi> ou laquelle esperance pour)<lb/> que de Karlebon <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> qui lui conviendrait mieux <hi rendition="#i">(darüber ungestr.</hi>
                  <lb/> pourquoi Clotilde nepoura teile pas vatel? julie et preux) c est qune posses<lb/>sion tranquille <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> eteint] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> il ne reste plus <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15</hi> vous qui]<lb/>
                  <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> savéz <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> pas] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> avec moi <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> des<lb/>
                  <pb n="502" facs="#f0061"/> recompences bien distribuees] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> point] <hi rendition="#i">über gestr.</hi> ni, <hi rendition="#i">dann</hi>
                  <lb/> mechant <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> quand] <hi rendition="#i">nach gestr.</hi> ni ingrat <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> entierement] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> dumoins] <hi rendition="#i">üdZH</hi>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11–12</hi> de mon cœur] <hi rendition="#i">üdZH</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <opener>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">K. R. den 5. September 1799</hi>
                  </dateline>
               </opener>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Die Vorstellung, daß Sie abwesend waren, mein verehrter und teurer Freund, wie Sie<lb/> mir in Ihrem letzten Brief angekündigt hatten, hat mich Ihr Schweigen wenn auch<lb/> nicht ohne Kummer, so doch ohne Sorgen ertragen lassen. Ich hatte dennoch die<lb/> Geduld verloren und wollte Ihnen gerade schreiben, als ich Ihren Brief erhielt. Der<lb/> Ton dieses Briefes, die Hoffnung, die Sie mir darin machen, haben die Freude in mein<lb/> Herz zurückgebracht; so werde ich nicht sterben, ohne jemanden kennengelernt zu<lb/> haben, der so ist, wie meine Phantasie ihn sich manchmal ausgemalt hat, der die Tu<lb/>gend mit der Gnade des Geistes und dem Zauber der Empfindsamkeit zu vereinen<lb/> weiß, einen Menschen, der fühlt und eingesteht, daß es andere Vergnügen gibt als die<lb/> der Sinne, einen Menschen, der an Gott glaubt, ohne sich vor dem Teufel zu fürch<lb/>ten. – Sie, der Sie so gut schreiben, müssen gewiß auch gut sprechen, Wie werde ich<lb/> mich freuen, Ihnen zuzuhören, mich bei Ihnen zu unterrichten! – aber ach! Diese<lb/> kostbaren Augenblicke werden möglicherweise kurz sein. Seien Sie überzeugt, sobald<lb/> ich weiß, welchen Monat Sie in Berlin sein können, werde ich alles daran setzen, eine<lb/> Begegnung zwischen uns zu ermöglichen, aber dieses Glück stellt mir noch ein viel<lb/> größeres in Aussicht, und da Sie ja jeden Sommer reisen, hoffe ich, Sie dazu bewegen<lb/> zu können, bis in das preußische Sibirien zu kommen. Es wäre ein Szenenwechsel für<lb/> Ihren Pinsel, und nachdem Sie die verzauberten Ufer der Adour gemalt haben, könn<lb/>ten Sie Ihre Phantasie an der Oder oder der Ihna zur Ruhe kommen lassen. Ich<lb/> wohne nur 15 Meilen von Stettin entfernt, und wenn der Dämon, der Sie in die schö<lb/>nen Gegenden Sachsens treibt, Sie, und sei es auch nur, um Sie in Versuchung zu<lb/> führen, auf einen der pommerschen Berge versetzte, böte ich mich gerne an, Sie von<lb/> ihm zu erlösen, um Sie in meine Einsiedelei zu bringen. Teilen Sie mir also mit, wann<lb/> Sie nach B. zu kommen gedenken und für wie lange Sie da bleiben würden, falls Sie<lb/> es schon wissen, denn ich erinnere mich, daß Sie in einem Ihrer Werke davon sprechen,<lb/> daß Sie nichts planen. Doch wenn das so ist, verehrter Freund, begeben Sie sich einer<lb/> großen Freude, nämlich der Hoffnung, der lebhaftesten, die es geben soll. Was mich<lb/> betrifft, so machen mir eine zu blühende Phantasie und eine schmerzliche Erfahrung<lb/>
                     <hi rendition="#g">die Hoffnung</hi>, diese letzte Zuflucht des Unglücklichen, zur Qual, ich bin so wenig<lb/> daran gewöhnt, meine Wünsche in Erfüllung gehen zu sehen, daß ich kaum wage,<lb/> welche zu hegen, und der, Sie zu treffen, der innigste oder vielmehr der einzige, den ich<lb/> gegenwärtig hege, ist, ich kann nichts dafür, stets von der Befürchtung begleitet, er<lb/> könne an irgendeinem unvorhersehbaren Umstande scheitern. Aber, da ich fest davon<lb/> überzeugt bin, daß man alles vermag, was man wirklich will, und an Ihrem guten<lb/> Willen ebensowenig zweifle wie an dem meinen, glaube ich dennoch, daß wir uns<lb/> sehen werden — aber Sie sind vernünftiger, philosophischer und mit Sicherheit klüger</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="503" facs="#f0062"/>
                  <hi rendition="#i">als ich, Sie scheinen alles mit Gelassenheit zu genießen und bringen keiner Sache<lb/> einen ausschließlichen Geschmack entgegen. Sie nehmen die Menschen, wie sie leider<lb/> sind, und ich auch; nur vermag ich sie dann nicht zu lieben, sie sind mir gleichgültig,<lb/> sind mir nichts – die meisten Frauen haben keinen Charakter, aber Ihr Geschlecht,<lb/> verzeihen Sie mir, mein guter Freund, ist dem unseren gegenüber sehr ungerecht, sehr<lb/> egoistisch – und zuweilen durchaus auch sehr verächtlich. Sagen Sie, wo entnehmen<lb/> Sie die Modelle der Charaktere, die Sie in Ihren Werken schildern? Sicher in Ihrem<lb/> Herzen. Mein Geschlecht verdankt Ihnen vor allem Altäre für die Gerechtigkeit, die<lb/> Sie ihm erweisen. Sie scheinen wohl das Geschlecht, welches das undefinierbare ge<lb/>nannt wird, genau studiert zu haben. Dennoch nehme ich an, daß Klotilde, Hermine,<lb/> Gione, Nadine stets ein- und dieselbe Frau sind, die Sie mit Vergnügen unter verschie<lb/>denen Namen auszumalen. Anderenfalls muß Sachsen fruchtbarer sein an liebenswer<lb/>ten Frauen als die Landstriche, die ich bewohne. Sind es Erziehung, Klima, Natur, die<lb/> die Unterschiede schaffen? Wenn die Natur einen solchen riesigen Abstand zwischen<lb/> den Individuen bewirkt, woran ist denn der Unglückliche schuld, dessen unvollkom<lb/>mene Beschaffenheit die Mittelmäßigkeit zur Notwendigkeit machte? Was für undefi<lb/>nierbare Dinge in dem unbegreiflichen Geheimnis der Schöpfung! Rousseau, der so<lb/> sehr davon überzeugt ist, daß Erziehung bei den gewöhnlichen Menschen fast alles<lb/> bewirkt, räumt immerhin Ausnahmen ein, wofür Sie, er und die Seelen Ihres Schlages<lb/> der unbestreitbare Beweis sind. Woher rühren diese Ausnahmen, sind sie bewirkt<lb/> durch den Zufall oder durch einen vorbedachten Willen, sind sie Belohnung oder<lb/> unbegründetes Geschenk? Kann ein Vater seine Kinder ohne Anlaß bevorzugen, und<lb/> ist es schließlich verboten, zwischen Brüdern den liebenswürdigsten auszuzeichnen und<lb/> den zu lieben, der mit einem am meisten sympathisiert, unter Ausschluß der anderen?<lb/> Das ist eine Antwort auf das, was ich Ihnen weiter oben sagte: ich nehme die Men<lb/>schen, wie sie sind, ohne Zweifel, aber ich vermag nur zu lieben, was liebenswert ist,<lb/> ich vermag nur zu schätzen, was schätzenswert ist. Ich überlese meinen Brief noch<lb/> einmal und merke, daß er verworren ist, das kommt daher, daß meine Gedanken<lb/> schneller sind als meine Feder, und daß mir, wenn ich Ihnen einen Zweifel zur Lösung<lb/> unterbreite, gleich eine Menge andere einfallen, über die ich Ihre Meinung zu erfahren<lb/> wünsche. Nun gut, trotzdem bin ich überzeugt davon, daß ich, wären Sie hier, viel<lb/>leicht kein Wort zu Ihnen sagen würde. Viel spricht man nur mit jenen, die einem<lb/> gleichgültig sind. Jemandem, den man liebt, muß man sich in Gänze zeigen und ohne<lb/> Vorbehalt, ohne vollkommenes Vertrauen keine Freundschaft, ich bekenne Ihnen also,<lb/> daß ich glaube, anders zu fühlen und klarer zu sehen als die meisten derer, die um mich<lb/> herum sind, dennoch ist mir nie in den Sinn gekommen, ich könnte mich mit einem<lb/> Menschen Ihrer Art messen, und der Passus in Ihrem Brief, in dem Sie so gut sind, mir<lb/> zu sagen <hi rendition="#g">die nämliche Saite</hi> geht vom Ihrem Herzen über meiner gespant<lb/> etc., hat mich tief gerührt. Weit entfernt, mich zu rühmen, finde doch eher ich in jeder<lb/> Zeile Ihrer Werke das, was ich fühle und selber nicht beschreiben kann, und was Sie<lb/> mit dem Prunk eines unnachahmlichen Stils wiedergeben. Zur Zeit lese ich das Cam<lb/>paner, aber ich bin erst noch am Anfang, das Werk scheint wie die meisten Ihrer ande</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="504" facs="#f0063"/>
                  <hi rendition="#i">ren zu beweisen, daß Sie nicht an die Dauer der Liebe nach der Besitzergreifung glau<lb/>ben oder, daß Sie vielmehr glauben, eine glückliche Liebe sei keine Liebe mehr. Wenn<lb/> dieses Thema nicht zu kindisch wäre für einen Philosophen, könnte ich meine Ansich<lb/>ten hierüber mitteilen, die sich, wie ich meine, den Ihren noch annähern würden, denn,<lb/> wenn dies eine Fiktion ist, warum macht nicht Gione [...] Denn ein ruhiger Besitz<lb/> ermattet Begeisterung, Absicht, Furcht, alles, was die Leidenschaft nährt. Sie aber, der<lb/> Sie das Gefühl so gut zu schildern wissen, sagen Sie mir, glauben Sie also nicht, daß,<lb/> wenn es möglich wäre, daß zwei wirklich füreinander bestimmte Herzen sich vereinig<lb/>ten und zu gleichen Teilen das Zartgefühl, die Empfindsamkeit, das Feuer, die Begei<lb/>sterung besäßen, die eine solche Liebe erfordert, daß sie deren Zauber dann für ihr<lb/> ganzes Leben festhalten könnten, oder sind Sie davon überzeugt, daß die Liebe früher<lb/> oder später vergehen muß? Wenn Sie mir zwei Menschen geben, deren moralische<lb/> Beziehungen vollkommen sind, glaube ich an die Ewigkeit der Liebe, zumindest für<lb/> ein ganzes Leben, aber ich lasse mit Rousseau verschiedene Arten von Liebe gelten. —<lb/> Ist dies nicht eine interessante Abhandlung für einen Weisen? Aber dieser Weise ist<lb/> mein Freund, mein Meister, mein Orakel, und ich höre ichm in all diesen Punkten zu.<lb/> Pech für mich, mein lieber Richter, wenn Sie zu dem Zeitpunkt, da dieser Brief bei<lb/> Ihnen eintrifft, unterwegs sind, ich werde auf all meine Fragen keine Antwort erhalten.<lb/> Antworten Sie immer, auch wenn es nur ein paar Zeilen sind. Sie machen mich so<lb/> glücklich. Noch etwas, das mir in Ihren Werken aufgefallen ist, Sie schildern stets den<lb/> Hochzeitstag als den schönsten Tag des Lebens. Möge sich der Zauber dieses ersten<lb/> Tages über Ihr ganzes Leben erstrecken. Aber sollte es stimmen, daß ein dauerhaftes<lb/> Glück nur durch eine Übereinstimmung erreicht wird, wo wäre eine Frau zu finden,<lb/> die es verdienen würde, die Ihre zu sein?</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Sie gehören nun also, wie Ihr Vorgänger Rousseau, dem diplomatischen Corps an.<lb/> Ich beglückwünsche den Herzog von Hildburghausen, wenn er merken kann, was <hi rendition="#g">Sie</hi>
                     <lb/> wert sind. Ein Fürst, der einen Autor auszeichnet, der jenen kaum schmeichelt, ist<lb/> würdig, eine Ausnahme unter seinesgleichen zu machen, aber ich bedaure Sie, mein<lb/> werter Freund, für den Fall daß diese Stelle mehr als ein Titel sein sollte, denn<lb/> ich bezweifle, daß Sie es dazu bringen würden, sich in der Kunst Machiavellis zu<lb/> üben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich danke Ihnen für Ihre Anweisungen, was die Erziehung meiner Tochter anbe<lb/>trifft, ich spüre die Nützlichkeit Ihrer Ratschläge. Seien Sie versichert, daß ich sie<lb/> befolgen werde, soweit es an mir liegt. Ich fühle sehr wohl, daß stummes Mitgefühl<lb/> tauglicher ist als Vorhaltungen, die einem Geschlecht, das sich zum Befehlen geboren<lb/> fühlt, stets dünkelhaft Vorkommen, und im übrigen neigt meine extreme Empfindsam<lb/>keit eher zu Tränen als zu Launen, aber selbst diese Tränen mißfallen, und ich bin<lb/> jetzt davon überzeugt, daß man in Gegenwart desjenigen, für den sie einen Vorwurf<lb/> darstellen, nur Schweigen bewahren und demjenigen, dem sie gelten, ein Beispiel geben<lb/> muß. – Indessen bin ich hierin wie in allem anderen der Überzeugung, daß ich die<lb/> süßen Träume, die ich mir an der Wiege meiner Tochter gemacht hatte, nicht verwirk<lb/>lichen werde. — Eine Erfahrung muß ich noch machen, und diese wird nun meine</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="505" facs="#f0064"/>
                  <hi rendition="#i">letzte Meinung über die Menschheit bestimmen, Ich lebe in einem Land, wo die<lb/> unglücklichen Dorfbewohner einzig und allein zum Nutzen ihres Herrn da sind oder<lb/> da zu sein scheinen, dem sie dienen. Ich habe die Liebe zu meinen Nächsten in meine<lb/> Einsiedelei mitgenommen mit der Absicht, sie so glücklich zu machen, wie es meine<lb/> Möglichkeiten erlauben, aber sie müssen mit ihrer Arbeit dazu beitragen; ohne sie<lb/> kann ich nichts für sie tun, aber ich bin zutiefst davon überzeugt, daß es mit der Zeit,<lb/> mit Beispielen, Geduld, wohl verteilten Belohnungen möglich ist, an die Arbeit, die<lb/> Ordnung und Wirtschaftlichkeit Menschen zu gewöhnen, um die zu lenken man sich<lb/> hier nur der Stockschläge befleißigt. Da ich in der Angelegenheit alle Vollmacht habe,<lb/> hoffe ich auf Erfolg. – Der Mensch ist nicht bösartig, solange er nicht verdorben ist,<lb/> und ich glaube mit Rousseau fest daran, daß eine wirkliche Wohltat nie Undankbar<lb/>keit ausgelöst hat. Die Erziehung meiner Tochter und die Arbeit auf meinem kleinen<lb/> Landacker füllen meine Freizeit aus und behüten mich vor der Langeweile, aber sie<lb/> kosten mich auch die Opferung meiner teuersten Beschäftigungen. Es wäre viel ange<lb/>nehmer, sich dem delicioso farniente Rousseaus hinzugeben, aber da man dann ver<lb/>hungern würde und nicht einmal seine Freunde in Berlin besuchen könnte, soll man<lb/> eher Butter und Käse herstellen statt Verse. Ich studiere folglich guten Glaubens und<lb/> guten Mutes die Agrikultur, und werde nächsten März, wenn der Pachtvertrag mit<lb/> meinem Vorgänger abgelaufen ist, selber Pächterin werden. Wenn Sie mich in <hi rendition="#g">mei<lb/>nem Zauberreich</hi> besuchen könnten, würde ich Ihnen nicht das Gesicht mit Pflan<lb/>zenextrakten beschmieren, wie Madame de Warens Rousseau beschmierte, weil ich<lb/> Chemie nicht so gut kenne wie sie, aber ich würde Ihnen meine Wiesen zeigen, meine<lb/> Brachen, auch das Heideland, an dem es nicht mangelt. Ich ließe Sie auch nach Her<lb/>zenslust schreiben, in einem kleinen, ruhigen Zimmer, in dem ich nie die Möbel<lb/> wischen und die Tische nie abstauben würde, aus Achtung vor Ihren Papieren; o Rich<lb/>ter, Richter, das wäre der schönste Tag meines Lebens, wenn ich in meiner Einsiedelei<lb/> über Sie verfügen könnte. Lassen Sie mir wenigstens die Hoffnung darauf. Adieu, zärt<lb/>licher Freund meines Herzens, wo reisen Sie, wo rennen Sie nun wieder hin? – Mein<lb/> Gott, ich werde keine Zeit haben, den Brief wieder zu lesen.</hi>
               </p>
               <p>(Übersetzung aus dem Französischen von Anne Baillot)</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Über Josephine von Sydow vgl. die einleitende Erläuterung IV 3.1, 714–715, Nr. 155.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">60,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24–25</hi> L’idée <hi rendition="#i">bis</hi> derniere] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B seine vergangene Reise nach<lb/> Gotha, Eisenach und Hildburghausen erwähnt und weitere Reisen angekündigt, um<lb/> sein Schweigen bzw. seine verzögerte Antwort (und sein sehr seltenes Schreiben im all<lb/>gemeinen) zu entschuldigen (vgl. III 3, 225,13–15, Nr. 308).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">60,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> l’espoir <hi rendition="#i">bis</hi> donnes] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 225,18–24, Nr. 308) zum Plan eines Zu<lb/>sammentreffens:</hi> Ach Josephine, welchen Mai verheisset uns der Winter, wel<lb/>chen Frühling sein dunkler Tag! Ich werde neben der schœnen Seele Zu<lb/>kunft und Vergangenheit vergessen und die Ewigkeit im Auge der Liebe<lb/> suchen und dan meines ergeben abwenden und nur in der zweiten Ewig<lb/>keit die Wiederholung der jezigen begehren.</p>
               <lb/>
               <pb n="506" facs="#f0065"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> ainsi je ne mourrai point] <hi rendition="#i">Bereits im Brief vom 14. Mai 1799 hatte Josephine<lb/> von Sydow aufgrund einer Krankheit die Befürchtung ihres nahen Todes geäußert und<lb/> ihrer Tochter das Versprechen abgenommen, in diesem Fall Jean Paul zu benachrichti<lb/>gen (vgl. IV 3.1, 320,9–19, Nr. 194).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–11</hi> soiez persuade <hi rendition="#i">bis</hi> notre entrevue] <hi rendition="#i">In seinem ersten Brief an Josephine<lb/> von Sydow vom 23. März 1799 beteuert Jean Paul die Möglichkeit eines Treffens (vgl.<lb/> III 3, 171,33–34, Nr. 229), das diese in ihrem ersten Brief vom 15. März 1799 für<lb/> unmöglich gehalten hatte (vgl. IV 3.1, 271,31–33, Nr. 155). Schon im Brief vom 26.–<lb/>29. April 1799 erklärt Jean Paul seine Absicht, nach Berlin zu kommen (vgl. III 3,<lb/> 184,18–20, Nr. 250). Die gewünschte Begegnung, vor allem die Schwierigkeiten einer<lb/> Reise für Josephine von Sydow und eines Termins, ist in allen folgenden Briefen ein<lb/> durchgehendes Thema. Nach dem Scheitern des Plans, sich zur Karnevalszeit im<lb/> Februar 1800 in Berlin zu treffen, erfolgt die erste Begegnung Ende Mai 1800 in Ber<lb/>lin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> vous voiagés <hi rendition="#i">bis</hi> prussienne] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow erneuert ihre Ein<lb/>ladung Jean Pauls nach Klein-Rambin in ihrem Brief vom 12.–19. Oktober 1799<lb/> (IV 3.2, 77,35–36, Nr. 260). Jean Paul reagiert darauf zögernd; erst im Brief vom<lb/> 18.11.–18.12.1799 schreibt er (III 3, 261,11–14, Nr. 362):</hi> Denn eine Begleitung<lb/> nach Pommern verbieten mir alle meine Verhaeltnisse durchaus, wenig<lb/>stens in der nächsten Zeit. Ach mein naeherer Wunsch ist jezt nur der, Sie<lb/> in Berlin zu sehen. <hi rendition="#i">Josephine von Sydows antwortet darauf am 2.–3. Januar 1800<lb/> (IV 3.2, 140,1–2, Nr. 295 und Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">61,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> l’ina] <hi rendition="#i">Die (Große) Ihna (poln. Ina), ein Fluß in Pommern, der nördlich von<lb/> Stettin in den Dammschen See mündet.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">62,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8–9</hi> clotilde hermine gione nadine] <hi rendition="#i">Klotilde ist die Hauptfigur des »Hespe<lb/>rus« (vgl. Josephine von Sydows erster Brief an Jean Paul vom 15.3.1799, IV 3.1,<lb/> 271.24, Nr. 155), Hermine die der »Konjektural-Biographie« (vgl. Jospehine von Sy<lb/>dows Brief vom 14.5.1799, IV 3.1, 321,11, Nr. 194), Gione und Nadine sind Schwes<lb/>tern in »Das Kampaner Tal«.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">62,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–15</hi> est ce leducation <hi rendition="#i">bis</hi> mediocrité] <hi rendition="#i">Auf den Einfluß von Erziehung,<lb/> Klima und Natur (i. S. des Geschlechtsunterschieds) auf den Charakter kommt Jose<lb/>phine von Sydow auch im Brief vom 2.–3.1.1800 (vgl. IV 3.2, 144,17–19, Nr. 295)<lb/> und im Brief vom 14.–15.3.1800 (IV 3.2, 219,34–35, Nr. 334) zu sprechen. Jean<lb/> Paul betonte ebenfalls die Bedeutung von Josephine von Sydows Herkunft für ihr<lb/> Temperament (vgl. Jean Pauls Brief vom 29. Juni an Christian Otto, III 3, 346,30–<lb/>33, Nr. 482, sowie in seinem letzten Brief an sie vom 16. Oktober 1803, III 4,<lb/> 244,33–36, Nr. 414):</hi> Ihr deutsches Auge und Herz, Ihr vaterländisches<lb/> Feuer, und Ihr italienisches dazu, bemächtigen sich leicht des fremden und<lb/> man wünscht weiter nichts als Postpferde nach Berlin.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">62,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–19</hi> Rousseau <hi rendition="#i">bis</hi> incontestable] <hi rendition="#i">Schon in ihrem ersten Brief an Jean Paul<lb/> hatte Josephine von Sydow ihn mit Rousseau in Verbindung gebracht (vgl. IV 3.1,<lb/> 272,24, Nr. 155). Vgl. außerdem in diesem Brief S. 63,23 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="507" facs="#f0066"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi>
                  <hi rendition="#g">die nämliche</hi>
                  <hi rendition="#i">bis</hi>
                  <hi rendition="#g">gespant</hi>] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 225,26–28, Nr. 308):</hi> Die<lb/> nämliche Saite geht von Ihrem Herzen über meines gespant; und ihr<lb/> Anklang ist meiner, ich bin überal mit Ihnen einig, z.B. über die geistigere<lb/> Liebe der Weiber.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi>
                  <hi rendition="#g">das Campaner</hi>] <hi rendition="#i">»Das Kampaner Tal«. Jean Paul hatte Josephine von Sydow<lb/> schon im Brief vom 26.–29.4.1799 die Erzählung zur Lektüre empfohlen (vgl. III 3,<lb/> 184,36–37, Nr. 250) und dies im Brief vom 6.–10. Juni 1799 (vgl. III 3, 201,19–21,<lb/> Nr. 275) hinsichtlich des Themas der Unsterblichkeit präzisiert. Vgl. Josephine von<lb/> Sydows Leseeindruck im Brief vom 30.–31. Januar 1800, IV 3.2,167,16–18, Nr. 312).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–11</hi> un philosophe] <hi rendition="#i">Im Sprachgebrauch der Aufklärung: ein ›homme de lettres‹.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23</hi> j admets avec Rousseau <hi rendition="#i">bis</hi> damours] <hi rendition="#i">Im 1. Buch seiner »Confessions«<lb/> schreibt Jean-Jacques Rousseau (Rousseau OC Bd 1, S. 27): »Je connois deux sortes<lb/> d’amours très distincts, très réels, et qui n’ont presque rien de commun, quoique très vifs<lb/> l’un et l’autre, et tous deux differens de la tendre amitié. Tout le cours de ma vie s’est<lb/> partagé entre ces deux amours de si diverses natures, et je les ai même éprouvés tous<lb/> deux à la fois; car par éxemple, au moment dont je parle, tandis que je m’emparois<lb/> de Mademoiselle de Vulson si publiquement et si tiranniquement que je ne pouvois<lb/> souffrir qu’aucun homme approchât d’elle, j’avois avec une petite M<hi rendition="#sup">lle</hi> Goton des tête<lb/>à–têtes assez courts mais assez vifs, dans lesquels elle daignoit faire la maitresse d’école<lb/> (...).«In Übersetzung: »Ich kenne zwei sehr unterschiedliche, sehr deutliche Arten der<lb/> Liebe, die miteinander kaum etwas gemein haben, obgleich beide sehr heftig und von<lb/> zärtlicher Freundschaft in gleichem Maße verschieden sind. Der Verlauf meines ganzen<lb/> Lebens hat sich zwischen diesen beiden Liebesarten von so ganz verschiedener Natur<lb/> geteilt, ja ich habe beide sogar auf einmal empfinden können, denn um die Zeit zum<lb/> Beispiel, von der ich spreche und in der ich für Fräulein von Vulson so öffentlich und<lb/> so tyrannisch eingenommen war, daß ich es nicht ertragen konnte, wenn irgendein<lb/> männliches Wesen sich ihr näherte, in derselben Zeit hatte ich mit einem ganz kleinen<lb/> Fräulein Goton recht kurze, aber auch recht lebendige Zusammenkünfte, in denen sie<lb/> Schullehrerin zu spielen geruhte (...)« (Rousseau, Bekenntnisse, S. 34). Josephine von<lb/> Sydow gestaltet ihre Freundschaft zu Jean Paul nach dem ersten idealisierenden<lb/> Modell und versucht noch vor ihrer Kenntnis seiner Heiratspläne, sich dieser Höher<lb/>schätzung der freundschaftlichen vor der körperlichen und durch die Ehe erfüllten<lb/> Liebe bei ihm zu versichern. Vgl. ihren früheren Brief an Jean Paul vom 14.5.1799<lb/> (IV 3.1, 317,26–30 und 321,11–23, Nr. 194) und Jean Pauls Antwort darauf im<lb/> Brief vom 6. bis 10. Juni 1799 (III 3, 201,27–35, Nr. 275):</hi> In der Zeile Ihres<lb/> Briefs, wo Sie, Unvergesliche, der Vergeslichkeit durch eine Gattin, wie<lb/> fürchtend vorbauen, fand ich Ihr zu heisses Herz, aber ein Herz das sich<lb/> auf der Erde zur Asche macht durch Gluth, nicht durch Tod. Theuere Jose<lb/>phine, was könte ein so geistiges Verhältnis wie unseres von irgend einem<lb/> andern leiden? Lieb’ ich dich nicht wie einen Geist aus der vergangnen<lb/> Welt, oder aus der künftigen? – Und keine Liebe ist unsterblich als die, die<lb/> eben so rein ist wie Unsterbliche.</p>
               <lb/>
               <pb n="508" facs="#f0067"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> c’est que <hi rendition="#i">bis</hi> mariage] <hi rendition="#i">Zu diesem Zeitpunkt kannte Josephine von Sydow<lb/> den »Hesperus«, den Anfang des »Siebenkäß«, die »Palingenesien« und las gerade das<lb/> »Kampaner Tal«. Möglicherweise kannte sie auch schon die ihr von Jean Paul im<lb/> Brief vom 26.–29.4.1799 empfohlenen »Biographischen Belustigungen« und »Jean<lb/> Pauls Briefe« (vgl. III 3, 184,36–37, Nr. 250). Über ihre Lektüre der letzteren schreibt<lb/> sie Jean Paul im Brief vom 12.–19. Oktober 1799 (IV 3.2, 79,15–19, Nr. 260). Und<lb/> um die Anschaffung der »Biographischen Belustigungen« hatte sie sich bereits früher<lb/> bemüht (vgl. ihren Brief vom 14. Mai 1799, IV 3.1, 319,30–32, Nr. 194).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">63,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35–36</hi> Vous <hi rendition="#i">bis</hi> corps Diplomatique] <hi rendition="#i">Jean Paul war am 15. August vom Her<lb/>zog von Hildburghausen zum Legationsrat ernannt worden. Vgl. Erläuterungen IV 3.2,<lb/> 494–495, Nr. 245, Abschnitt Datum sowie B (III 3, 226,27–28, Nr. 308) und A (III 3,<lb/> 231,8–9, Nr. 318). Jean Jacques Rousseau diente 1743/44 als Gesandtschaftssekretär in<lb/> Venedig.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5</hi> vos instructions] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in B offenbar auf Josephine von Sydows Kla<lb/>gen über die Verziehung ihrer Tochter durch ihren Ehemann reagiert (der entsprechende<lb/> Passus ist nicht überliefert; vgl. aber IV 3.2, 179,14–17, Nr. 318 und S. 216,2–27,<lb/> Nr. 334) geantwortet (III 3, 226,2–14, Nr. 308):</hi> Ich kenne keinen grössern<lb/> Schmerz als den mütterlichen über rohe Hände, die zerstörend und aus<lb/>löschend über die zarten frisch-gemalten Bilder in jungen Kinder-Seelen<lb/> fahren. Haben Sie die entschiedenste Standhaftigkeit! Aber verhehlen Sie<lb/> jede, und so jedes Übertreffen vor mänlichen Augen; und zeigen Sie mehr<lb/> den tragenden Schmerz als den kämpfenden Unmuth! – Rechnen Sie auch<lb/> noch darauf, daß Kinder mehr die lieben und achten, die moralisch und<lb/> also unveränderlich handeln, als die, die ihnen schmeicheln aber unmora<lb/>lisch und mithin launisch verfahren; sie benüzen diese, aber sie befolgen<lb/> und verehren jene. Die Kinder haben den zärtesten moralischen Sin; also<lb/> sei unbesorgt, gute Mutter, und wo du die <hi rendition="#g">Lehre</hi> nicht geben darfst, da<lb/> gieb das <hi rendition="#g">Muster</hi> – das ist weit almächtiger. – <hi rendition="#i">Der in ihren Augen verrohende<lb/> Einfluß ihres Mannes auf ihre gemeinsame Tochter (vgl. den längeren Passus in ihrem<lb/> späteren Brief vom 14.–15.3.1800, IV 3.2, 216,8–217,2, Nr. 334) gab ihr neben<lb/> ihrer unglücklichen Ehe einen weiteren Anlaß zum Rückzug nach Klein-Rambin, wo<lb/> sie sich ganz der Erziehung ihrer Tochter widmen wollte (vgl. ihren Brief vom 5.4.<lb/>1799, IV 3.1, 294,2–6, Nr. 176).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">64,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> delicioso farniente de Rousseau] <hi rendition="#i">Rousseau blieb auf Charmettes Zeit für<lb/> ausgiebige Studien, vgl. nachfolgende Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#i">2</hi>
                  <hi rendition="#g">mes charmettes</hi>] <hi rendition="#i">Anspielung auf den Ort, an den im Sommer 1736 Rous<lb/>seau mit Madame de Warens (vgl. die folgende Erläuterung) in ein kleines Pachthaus<lb/> zog: die Charmettes in der Nähe von Chambéry (vgl. das 6. Buch der »Confessions«).<lb/> Die Anspielung stellt ein weiteres Mal eine Parallele in der Konstellationen zwischen<lb/> Josephine von Sydow und Jean Paul bzw. Madame de Warens und Rousseaus her; in<lb/> dieser Parallele inszeniert sie ihre Freundschaft zu Jean Paul (vgl. auch die folgende<lb/> Erläuterung).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="509" facs="#f0068"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> md. de varens] <hi rendition="#i">Françoise-Louise de Warens, geb. de la Tour (1699–1762).<lb/> Mme de Warens war Rousseaus erste Geliebte, von ihm ›Maman‹ genannt. Sie<lb/> stammte aus Vevey, wo sie nach ihrer Heirat zunächst eigenständig eine Strumpf<lb/>Manufaktur betrieb. 1725 floh sie vor Mann und Familie nach Savoyen (Scheidung<lb/> 1727); hier lernte Rousseau sie 1728 kennen. 1729 zog er zu ihr nach Annecy.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">65,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3–4</hi> barbouilloit Rousseau] <hi rendition="#i">Josephine von Sydow bezieht sich auf eine Stelle im<lb/> 5. Buch der »Confessions«, wo Rousseau vom gemeinsamen Musizieren mit Madame<lb/> de Warens erzählt (Rousseau OC Bd 1, S. 181): »Ayant des gouts d’ailleurs fort dif<lb/>férens, la musique étoit pour nous un point de réunion dont j’aimois à faire usage. Elle<lb/> ne s’y refusoit pas; j’étois alors à peu près aussi avancé qu’elle; en deux ou trois fois<lb/> nous déchiffrions un air. Quelquefois, la voyant empressée autour d’un fourneau, je lui<lb/> disois: Maman, voici un duo charmant qui m’a bien l’air de faire sentir l’empyreume à<lb/> vos drogues. Ah par ma foi, me disoit-elle, si tu me les fais bruler je te les ferai manger.<lb/> Tout en disputant, je l’entraînois à son clavecin; on s‘y oublioit; l’extrait de geniévre ou<lb/> d’absynthe étoit calciné, elle m’en barbouilloit le visage, et tout cela étoit délicieux.« In<lb/> Übersetzung (Rousseau, Bekenntnisse, S. 229): »Da wir in allem anderen sehr ver<lb/>schiedene Neigungen hatten, bedeutete die Musik für uns einen Einigungspunkt, von<lb/> dem ich nur allzugern Gebrauch machte. Und sie entzog sich dem nicht: ich war<lb/> damals ungefähr ebenso weit wie sie, und wir vermochten nach zwei oder drei Versu<lb/>chen ein Lied leidlich zusammen zu singen. Manchmal, wenn ich sie an ihrem Brau<lb/>ofen allzu beschäftigt sah, rief ich ihr zu: ›Mama, hier ist ein reizendes Duett, das mir<lb/> ganz so vorkommt, als könne es der Mixtur, die Sie da gerade kochen, gar leicht zu<lb/> einem Brandgeschmack verhelfen!‹ ›Ah meiner Treu,‹ erwiderte sie dann, ›wenn du<lb/> mich dahin bringst, sie anbrennen zu lassen, so sollst du sie auch selber austrinken.‹<lb/> Und während wir weiter hin und her stritten, zog ich sie an ihr Klavier, wir vergaßen<lb/> uns dort völlig, der Wacholder- oder Wermutsud verbrannte, sie beschmierte mir das<lb/> Gesicht damit, und alles das war herrlich.«</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>