<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_416">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="416">416. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. BAYREUTH, 18. BIS 20. AUGUST 1800. MONTAG BIS MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Bayreuth, 18. bis 20. August 1800. Montag bis Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>361</num>
                  <num>362</num>
                  <num>363</num>
                  <num>364</num>
                  <num>365</num>
                  <num>366</num>
                  <num>367</num>
                  <num>368</num>
                  <num>369</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>769</num>
                  <num>770</num>
                  <num>771</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005574">Bayreuth</placeName>
               <date from="1800-08-18" to="1800-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_507"/>
               <ptr type="next" subtype="umfeldbrief" target="JP-UB4604"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_415"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.2"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_502"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_512"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_361-21"/>
            <note type="editorial">ORIGINALHANDSCHRIFT UND ABSCHRIFT</note>
            <lb xml:id="IV-3.2_361-22"/>
            <opener>
               <dateline>Montag, den 18 Aug. 1800.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_361-23"/>
            <p>Mein Richter! — Dieses hatte ich geschrieben, als ich die Feder<lb xml:id="IV-3.2_361-24"/> weglegen muste; um einen Brief in Empfang zu nehmen, der von<lb n="25" xml:id="IV-3.2_361-25"/> Emanuel aus dem Karls- u Franzensbad kam, der gelesen zu sein<note corresp="#IV-3.2_361-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005749">
                        <placeName>Franzensbad </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005890">
                        <placeName>Karlsbad </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_361-26"/> verlangte und mich von Dir abzog. Ehe Du diesen Brief emp<lb xml:id="IV-3.2_361-27" rendition="#hyphen"/>fängst, hast Du einen von Emanuel, den er Dir durch den H<hi rendition="#i">errn</hi> v.<note corresp="#IV-3.2_361-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008731" ana="†">
                        <author>Heß, Jonas Ludwig von (1756–1823)</author>
                        <title>Durchflüge durch Deutschland (1793–1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008732" ana="†">
                        <author>Heß, Jonas Ludwig von (1756–1823)</author>
                        <title>Hamburg, topographisch, politisch und historisch beschrieben (3, Bde.,
                        Hamburg 1787–1792)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_361-28"/> Hesse aus Hamburg zugeschikket hat, der von dem Franzensbade<note corresp="#IV-3.2_361-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005749" ana="†">
                        <placeName>Franzensbad </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005812">
                        <placeName>Hamburg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_361-29"/> aus einen <hi rendition="#g">Durch- u Hinflug</hi> nach Weimar machet. Ich will,<note corresp="#IV-3.2_361-30">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_361-30"/> ehe ich meinen Brief anfange meiner Lust nachgeben u aus Ema<lb xml:id="IV-3.2_361-31" rendition="#hyphen"/>nuels Brief etwas für Dich wenigstens darum abschreiben, damit<lb xml:id="IV-3.2_361-32"/> Du denken mögest, mein Brief sei länger als lang, ob dies wohl<lb xml:id="IV-3.2_361-33"/>
               <pb n="362" facs="#f0367"/> der gewöhnliche Fall ist, den Du nur nicht, sondern blos den ent<lb xml:id="IV-3.2_362-1" rendition="#hyphen"/>gegengesezten bemerkest.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_362-2"/>
            <p>Emanuel schreibt aus Karlsbad:</p>
            <note corresp="#IV-3.2_362-3">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003087">
                     <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
               <listPlace type="lineReference">
                  <place corresp="#JP-005890" ana="†">
                     <placeName>Karlsbad </placeName>
                  </place>
               </listPlace>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_362-3"/>
            <p>»Durch einen Anschlag bittet BürgerM<hi rendition="#i">ei</hi>st<hi rendition="#i">e</hi>r u Rath die ›hohen<lb xml:id="IV-3.2_362-4"/> Badegäste‹, daß sie keinen Muthwillen ausüben. Bürgermeister u<lb n="5" xml:id="IV-3.2_362-5"/> Rath bettelt nicht nur auf jedem Badeplazze, sondern schikt auch<lb xml:id="IV-3.2_362-6"/> noch in die Häuser gedrukte Bettelbillets, um dadurch ›das allge<lb xml:id="IV-3.2_362-7" rendition="#hyphen"/>meine Bettelwesen auf einmal zu vernichtein‹; aber man kann<lb xml:id="IV-3.2_362-8"/> auch keine Allee, keine Strasse durchgehen ohne angebettelt<lb xml:id="IV-3.2_362-9"/> zu werden von Bürgermeister u Rath schriftlich u von Armen<lb n="10" xml:id="IV-3.2_362-10"/> mündlich, so daß man oft nicht weiß, wem man von beiden<lb xml:id="IV-3.2_362-11"/> nichts geben soll.«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_362-12"/>
            <p>Nun will ich zu Dir kommen. Mein voriger nicht so ganz kur<lb xml:id="IV-3.2_362-13" rendition="#hyphen"/>zer Brief verrieth Dir s<hi rendition="#i">c</hi>hon durch sein weites Ausholen die Länge<lb xml:id="IV-3.2_362-14"/> u Größe seines abgefallenen u bei u in mir gebliebenen Schwan<lb n="15" xml:id="IV-3.2_362-15" rendition="#hyphen"/>zes, daß Du in Deinem ärgerlich-kleinen Zettel vom 11. August,<lb xml:id="IV-3.2_362-16"/> der nach Aussage des Kouverts auch an diesem Tage aufgegeben<lb xml:id="IV-3.2_362-17"/> u gestern, am 17, um 10 Uhr zu mir gekommen ist, nicht Ursache<lb xml:id="IV-3.2_362-18"/> hast, ihn ein Avertissement zu nennen, da Du wohl wissen must,<lb xml:id="IV-3.2_362-19"/> wie sehr der gute Vorsaz für eine gute That gilt u gelten muß. So<lb n="20" xml:id="IV-3.2_362-20"/> ausführlich Briefe sein wollte, kann ich jezt nicht mehr sein, da<lb xml:id="IV-3.2_362-21"/> das meiste zu weit u schon 7 Wochen u heute schon 50 Tage –<lb xml:id="IV-3.2_362-22"/> hätten die Päbste Weiber: so wäre dies ein Jubiläum – hinter mir,<lb xml:id="IV-3.2_362-23"/> untergegangen ist, als d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich es wieder erwekken u nicht liegen<lb xml:id="IV-3.2_362-24"/> lassen sollte. Doch was meinem Gedächtniße bleiben soll, das soll<lb n="25" xml:id="IV-3.2_362-25"/> auch Dir gegeben werden und wo es in jenem an das Unange<lb xml:id="IV-3.2_362-26" rendition="#hyphen"/>nehme nicht zu sehr streift, da must Du es nur auch dulden.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_362-27"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ehe ich von mir rede, komme ich auf Dich u auf die mir<lb xml:id="IV-3.2_362-28"/> geschikten Briefe. Ich las sie gestern in dem nemlichen Augen<lb xml:id="IV-3.2_362-29" rendition="#hyphen"/>blikke, da ich sie empfangen hatte u mit desto größ<hi rendition="#i">erem</hi> Eifer, da<lb n="30" xml:id="IV-3.2_362-30"/> ich sie Deinem – dies passet besser als Dein meinem Briefe ge<lb xml:id="IV-3.2_362-31" rendition="#hyphen"/>geb<hi rendition="#i">n</hi>es Schimpfwort Avertissement, – Deinem Aviso-Zettel die<lb xml:id="IV-3.2_362-32"/> fremden Blätter zum Ersaz anhängen u zueignen u einv<hi rendition="#i">e</hi>rleiben<lb xml:id="IV-3.2_362-33"/> muste; aber es war auch ein Ersatz, nur kein reiner, sondern ein<lb xml:id="IV-3.2_362-34"/> bitter-süsser.</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-3.2_362-35"/>
            <pb n="363" facs="#f0368"/>
            <p>Nehme ich Dich, wie Du Dich genommen u wie Du Dich in<lb xml:id="IV-3.2_363-1"/> die Rolle des Schiksals neben der geachteten u verehrten Karoline<note corresp="#IV-3.2_363-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="ff">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_363-2"/> gestellet hast, so ist es ein Gedanken, den Dir Gott eingegeben<lb xml:id="IV-3.2_363-3"/> hat, daß Du frei bleiben u eben deswegen <hi rendition="#g">allein</hi> leben u die<lb xml:id="IV-3.2_363-4"/> Ansprüche des Geschlechts in jeder Rüksicht unter Dir unbefrie<lb n="5" xml:id="IV-3.2_363-5" rendition="#hyphen"/>digt vorüber gehen lassen must. Bleibe frei mit dem Vorsazze es<lb xml:id="IV-3.2_363-6"/> nicht zu bleiben, und jenes wird Dir immer leichter werden, je<lb xml:id="IV-3.2_363-7"/> schwerer es Dir werden wird, Dich auf länger als einige Wochen<lb xml:id="IV-3.2_363-8"/> oder Monate zu befriedigen. Du wirst dies gar nicht können, je<lb xml:id="IV-3.2_363-9"/> weniger Du Dir künftig zu sagen haben wirst, was Du an K.<lb n="10" xml:id="IV-3.2_363-10"/> schreibst:</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_363-11"/>
            <p>»Nur einen Fehler hab ich überall hierin begangen – u nur ich –<lb xml:id="IV-3.2_363-12"/> den, d<hi rendition="#i">a</hi>ß ich nach so vielen frühern Lehren des Schiksals nicht<lb xml:id="IV-3.2_363-13"/> sogleich, sobald wir uns überhaupt sahen, diesen Brief in meinen<lb xml:id="IV-3.2_363-14"/> Innern an mich geschrieben habe.«</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-3.2_363-15"/>
            <p>O es ist eine zwar manchmal – wenn sie sich gegen andere<lb xml:id="IV-3.2_363-16"/> wendet – gutmüthige aber doch schwächliche Unart unsers We<lb xml:id="IV-3.2_363-17" rendition="#hyphen"/>sens u doch wieder ein Gegengift gegen Egoismus, d<hi rendition="#i">a</hi>ß uns, wenn<lb xml:id="IV-3.2_363-18"/> wir ein achtenswerthes Wesen sehen, von dem absichtlich abwen<lb xml:id="IV-3.2_363-19" rendition="#hyphen"/>den, was wir an ihm Unerfreuliches erblikken u glauben, daß die<lb n="20" xml:id="IV-3.2_363-20"/> kleinen Flekken nicht da sind, wenn wir die Augen zudrükken,<lb xml:id="IV-3.2_363-21"/> um sie nicht zu sehen, gleichsam als könnten wir dem mensch<lb xml:id="IV-3.2_363-22" rendition="#hyphen"/>lichen u dem göttlichen Schiksale vorgreifen, daß die ungleich<lb xml:id="IV-3.2_363-23" rendition="#hyphen"/>artigen Ekken im Laufe der Zeit immer mehr hervortreten lässet<lb xml:id="IV-3.2_363-24"/> u als könnte das, wogegen wir uns verblenden, auch verschwin<lb n="25" xml:id="IV-3.2_363-25" rendition="#hyphen"/>den u vergehen. Es fehlt in diesem Punkte niemand mehr, als ich,<lb xml:id="IV-3.2_363-26"/> der ich mir die Weichlichkeit zu gern nachsehe, über das, was<lb xml:id="IV-3.2_363-27"/> mich im ersten Augenblikke irrt u drükt, hinwegzugehen, damit<lb xml:id="IV-3.2_363-28"/> es mir künftig desto härter u stechender in die Hände komme.<lb xml:id="IV-3.2_363-29"/> Alles, was Du mir vorhin schriebst u schiktest, selbst die Hindeu<lb n="30" xml:id="IV-3.2_363-30" rendition="#hyphen"/>tung auf die Berlepsch nicht, die Du mir einmal gabst, konnte<note corresp="#IV-3.2_363-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001542">
                        <persName>Emilie <name type="reg">Harmes</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_363-31"/> mich so sehr u so klar von dem unterrichten, was zwischen Dir<lb xml:id="IV-3.2_363-32"/> und u K. steht u ewig stehen wird. Daß daher eure Trennung<lb xml:id="IV-3.2_363-33"/> recht, daß sie ein Werk des Schiksals ist u daß Du dieses Schik<lb xml:id="IV-3.2_363-34" rendition="#hyphen"/>salswerk fest vollendet hast; daß ihr nicht glüklich mit einander<lb n="35" xml:id="IV-3.2_363-35"/> gewesen wäret, das ist wahr; aber daß die gute, unglükliche Karo<lb xml:id="IV-3.2_363-36" rendition="#hyphen"/>line es allein trägt, daß sie, die durch einen ihrer werthen Mann<lb xml:id="IV-3.2_363-37"/>
               <pb n="364" facs="#f0369"/>
               <hi rendition="#g">ihres</hi> Standes hätte beglükt werden können, allein bleiben wird,<lb xml:id="IV-3.2_364-1"/> das ist beinahe zu schmerzlich für mich. Doch überwinde ichs,<lb xml:id="IV-3.2_364-2"/> wenn ich mir die einzelnen Züge, die Deine Briefe angeben, aus<lb xml:id="IV-3.2_364-3" rendition="#hyphen"/>male und die unveränderliche Schuld mit Deiner Unschuld aus<lb xml:id="IV-3.2_364-4" rendition="#hyphen"/>gleiche, die jene nur nicht sehen wollte, und daran denke, daß es<lb n="5" xml:id="IV-3.2_364-5"/> leichter u schwächlicher ist, sich aufzuopfern, als besonnen der<lb xml:id="IV-3.2_364-6"/> Zukunft in die Arme greifen und die kürzern Leiden des Augen<lb xml:id="IV-3.2_364-7" rendition="#hyphen"/>bliks gegen die längern u steigend<hi rendition="#i">en</hi> der Zukunft abzuwägen. Ich<lb xml:id="IV-3.2_364-8"/> sagte es Dir u dachte es vor mehrern Jahren, daß die Ehe nichts<lb xml:id="IV-3.2_364-9"/> für Dich ist; jezt zeigt es sich immer mehr; es gehört nichts für<lb n="10" xml:id="IV-3.2_364-10"/> Dich als ein ewiges jungesellisches Jünglings Leben, das das Ziel<lb xml:id="IV-3.2_364-11"/> der Ehe vor sich hat u, immer unerreicht, es doch nicht aufgiebt,<lb xml:id="IV-3.2_364-12"/> sondern behält. Möge sich die achtungswürdige Kar. bald fassen.<lb xml:id="IV-3.2_364-13"/> Ich ehre Sie sehr, wegen Ihres lezten schönen Betragens und<lb xml:id="IV-3.2_364-14"/> wegen ihrer Bitten an Dich. So klar als Du wird sie vielleicht nie<lb n="15" xml:id="IV-3.2_364-15"/> im Stande sein, euer Misverhältniß ein und zu übersehen, obwohl<lb xml:id="IV-3.2_364-16"/> jede Trennung den eigenen Vorzug vor jeder Vereinigung hat,<lb xml:id="IV-3.2_364-17"/> daß jene klarer ist und siehet, als diese, und jene nichts im Dun<lb xml:id="IV-3.2_364-18" rendition="#hyphen"/>keln lässet, wie diese; weswegen man sich auch bei jener eher<lb xml:id="IV-3.2_364-19"/> rechtfertigen kann, als bei dieser.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_364-20"/>
            <p>Danke Gott, daß Du von der verhaßten Familie der K. ge<note corresp="#IV-3.2_364-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001061" type="family">
                        <persName>Christoph Erdmann <name type="reg">Feuchter von Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-21" rendition="#hyphen"/>trennt worden bist, die recht eigentlich bestraft wird, wie sie es<note corresp="#IV-3.2_364-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001061" type="family">
                        <persName>Christoph Erdmann <name type="reg">Feuchter von Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-22"/> verdient. Glaube mir, kein Engel kann das Angrenzen an eine sol<lb xml:id="IV-3.2_364-23" rendition="#hyphen"/>che Familie vergüten, mag man auch das Andenken an sie und<note corresp="#IV-3.2_364-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001061" type="family">
                        <persName>Christoph Erdmann <name type="reg">Feuchter von Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-24"/> die leiseste Berührung zu vermeiden suchen, wie ich es thue.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.2_364-25"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p rendition="#right">Dienstag, den 19 Aug.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_364-26"/>
            <p>Ich wollte gestern Abends Deine Briefe wieder Abschikken u<lb xml:id="IV-3.2_364-27"/> zwar nach Hof, damit sie dort am Mitwoch Abends auf die Post<note corresp="#IV-3.2_364-28">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-28"/> gegeben würden; ich entschloß mich aber sie des Emanuels<note corresp="#IV-3.2_364-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-29"/> wegen bis Mitwoch hier zu behalten und sie von hier aus unmit<lb n="30" xml:id="IV-3.2_364-30" rendition="#hyphen"/>telbar zu schikken, weil ich dadurch ohnedem keinen Augenblik<lb xml:id="IV-3.2_364-31"/> mit der Zur<hi rendition="#i">ü</hi>kschik<hi rendition="#i">ung</hi> säume, da die erste Post nach Weimar am<note corresp="#IV-3.2_364-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_364-32"/> Mitwoch von hier abgehet. Gesezt auch, K. bekäme die Briefe<lb xml:id="IV-3.2_364-33"/> etwas später durch meine Schuld wieder: so ist ihr das gut</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_364-34"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang?)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb n="35" xml:id="IV-3.2_364-35"/>
            <pb n="365" facs="#f0370"/>
            <p>eben darum, weil jezt die Lektüre derselben am wenigsten für<lb xml:id="IV-3.2_365-1"/> sie passet. E. hat, auf Deine Erlaubniß, C. Briefe gelesen, und nun<note corresp="#IV-3.2_365-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-2"/> wünschte ich sehr, daß er auch die Deinigen lesen möchte. Er<note corresp="#IV-3.2_365-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-3"/> kommt erst heute vom Egerischen Bade zurük und kann sie also<note corresp="#IV-3.2_365-4">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005696">
                        <placeName>Eger </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005749">
                        <placeName>Franzensbad </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-4"/> Morgen erst lesen. Ich werde, wie Du, außen den Tag der Auf<lb n="5" xml:id="IV-3.2_365-5" rendition="#hyphen"/>gabe bemerken!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_365-6"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Nun will ich sehen, was ich Dir von mir zu sagen habe, und<lb xml:id="IV-3.2_365-7"/> wenn ich Dir nicht ausführlich genug, was ich doch immer zu<lb xml:id="IV-3.2_365-8"/> sehr bin, vorkomme: so gieb es nicht mir, sondern den Sachen<lb xml:id="IV-3.2_365-9"/> und Unanehmlichkeiten Schuld, die ich gern hinter mir liegen<lb n="10" xml:id="IV-3.2_365-10"/> laße. Bis zum lezten Jun geht der Bericht meines Lebens, und ich<lb xml:id="IV-3.2_365-11"/> betrachte ihn, und muß ihn in jeder Beziehung so betrachten, als<lb xml:id="IV-3.2_365-12"/> den Endpunkt eines Theils meines Lebens.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_365-13"/>
            <p>Ich führte Dich an diesem Tag mit mir in die Höfer Kirche<note corresp="#IV-3.2_365-14">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011410">
                        <placeName>Lorenzkirche</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-14"/> und in die Sakristei, in der ich mit meiner Am<hi rendition="#i">öne</hi> getraut wurde,<note corresp="#IV-3.2_365-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011410">
                        <placeName>Lorenzkirche</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-005935">
                        <placeName>Laineck </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_365-15"/> und Du, mein Lieber standest neben mir, und gabst uns Deinen<lb xml:id="IV-3.2_365-16"/> Segen. Es war dieser Augenblick, wie ich Dir schon geschrieben<lb xml:id="IV-3.2_365-17"/> das einzige Erhebliche und Erhebende des ganzen Tages. Ich<lb xml:id="IV-3.2_365-18"/> hatte mir Alles übrige, Mittag, und Abendeßen verbeten, und Du<lb xml:id="IV-3.2_365-19"/> erräthst leicht aus welchen Gründen.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_365-20"/>
            <p>Ich übergab Am. zum leztenmal ihrem Vater, um sie den fol<note corresp="#IV-3.2_365-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-21" rendition="#hyphen"/>genden Morgen ihm auf immer abzunehmen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_365-22"/>
            <p>Den ersten Jul<hi rendition="#i">i</hi> fuhren wir von Hof ab; ich verließ meinen<note corresp="#IV-3.2_365-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-23"/> Bruder noch schlafend, und so fuhr ich ins Freie aus einer Stadt,<lb xml:id="IV-3.2_365-24"/> in der mir Alles drückend und lästig geworden war und in der ich<lb n="25" xml:id="IV-3.2_365-25"/> nun beinahe keinen Menschen zurückließ, der mir angehört hätte:<lb xml:id="IV-3.2_365-26"/> denn sogar meinen guten Albrecht konnte ich nicht in dem Sinne<note corresp="#IV-3.2_365-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-27"/> ausnehmen, als ich es sonst gethan haben würde. Sein neues Ver<note corresp="#IV-3.2_365-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-28" rendition="#hyphen"/>hältniß hat ihn ganz zu sich hingenommen; und deswegen und<lb xml:id="IV-3.2_365-29"/> sonst auch, sah er meine Abreise gern. Dieses Gefühl hatte ich<note corresp="#IV-3.2_365-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003106">
                        <persName>Albrecht <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_365-30"/> längst, und um uns beide frei zu machen, kam ich auf den Einfall<lb xml:id="IV-3.2_365-31"/> in die Nähe von Baireuth zu ziehen. Ich wollte erst nach Leinek,<note corresp="#IV-3.2_365-32">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_365-32"/> was in einer herrlichen Gegend liegt, und woselbst ein schönes<lb xml:id="IV-3.2_365-33"/> Schloß ist, ziehen, da ich aber hinterher erfuhr daß das Gut auf<lb xml:id="IV-3.2_365-34"/> dem Verkaufe stund: so war es damit nichts; und ich mußte in<lb n="35" xml:id="IV-3.2_365-35"/>
               <pb n="366" facs="#f0371"/> Baireuth selbst eine Wohnung miethen. E. hatte diese besorgt<note corresp="#IV-3.2_366-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-1"/> und mit einer Sorgfalt eingerichtet die von dem Größten bis zum<lb xml:id="IV-3.2_366-2"/> Kleinsten gehet und der nur er in dem Grade fähig ist. Außer<note corresp="#IV-3.2_366-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-3"/> dem, was Am. hierhergeschickt hatte, versah er es mit Allem, was<note corresp="#IV-3.2_366-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-4"/> er für nöthig und angenehm hielt, und unterwegs ließ er uns<note corresp="#IV-3.2_366-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_366-5"/> durch seinen Bruder, den er nach Gefreeß entgegengeschickt<note corresp="#IV-3.2_366-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000970" ana="†">
                        <persName>Israel <name type="reg">Enzel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005772" ana="†">
                        <placeName>Gefrees bei Bayreuth</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-6"/> hatte, wissen, daß noch nichts eingerichtet sei. Stelle Dir daher<lb xml:id="IV-3.2_366-7"/> unsere Ueberraschung vor, als wir in die Zimmer traten und alles<lb xml:id="IV-3.2_366-8"/> von der Dintenflasche und dem Streusand, und Leuchtern mit<lb xml:id="IV-3.2_366-9"/> Lichtern auf meinem Pulte, und einem Barometer neben ihm,<lb n="10" xml:id="IV-3.2_366-10"/> von den Vorhängen an den Fenstern bis zur elektrischen Feuer<lb xml:id="IV-3.2_366-11" rendition="#hyphen"/>maschiene, und von dem kleinsten Milchkännchen, bis zur größ<lb xml:id="IV-3.2_366-12" rendition="#hyphen"/>ten Pfanne, alles geordnet und alles und jedes an seinem Plazze<lb xml:id="IV-3.2_366-13"/> und Nagel fanden, u so w.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_366-14"/>
            <p>Wir brachten einen überaus schönen Abend bei ihm zu, und<lb n="15" xml:id="IV-3.2_366-15"/> meine Brust war von dem 1 Jul an, wo ich Hof hinter mir hatte,<note corresp="#IV-3.2_366-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-16"/> leicht und ich verlebte seitdem sieben vergnügte Wochen in häus<lb xml:id="IV-3.2_366-17" rendition="#hyphen"/>licher Fröhlichkeit und Vertraulichkeit. Am. verdient sich meinen<note corresp="#IV-3.2_366-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-18"/> Dank und eine immer mehr zunehmende Liebe durch ihr schö<lb xml:id="IV-3.2_366-19" rendition="#hyphen"/>nes Betragen, durch ihr immer mehr wachsendes Eingehen in alle<lb n="20" xml:id="IV-3.2_366-20"/> meine Wünsche und Neigungen, so daß sie selbst ohne alle ist,<lb xml:id="IV-3.2_366-21"/> und die große Einförmigkeit, in der wir leben, ihr eben so lieb ist<lb xml:id="IV-3.2_366-22"/> als mir.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_366-23"/>
            <p>Die einzige Unterbrechung in diesen sieben frohen Wochen<lb xml:id="IV-3.2_366-24"/> war eine Reise nach Hof, wo ich nichts weniger als froh war. Mir<note corresp="#IV-3.2_366-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.2_366-25"/> wurde der Aufenthalt daselbst und der Ort so zuwider, daß ich es<note corresp="#IV-3.2_366-26">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-26"/> mir gelobte sobald nicht mehr, oder vielleicht nie mehr, hinzu<lb xml:id="IV-3.2_366-27" rendition="#hyphen"/>gehn; im Haus, in jeder Familie war ich fremd, hatte ich das<lb xml:id="IV-3.2_366-28"/> Gefühl der Lästigkeit. Ich sehnte mich recht schmerzlich zurück<lb xml:id="IV-3.2_366-29"/> in meine Häuslichkeit, und zu Am, der ich mehr als je angehöre.</p>
            <note corresp="#IV-3.2_366-30">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-003108">
                     <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.2_366-30"/>
            <p>Ich machte dem alten H<hi rendition="#i">erold</hi> die Vertheidigung wegen der<note corresp="#IV-3.2_366-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-31"/> Akziseschrift und er ist von der hiesigen Regierung einstimmig<lb xml:id="IV-3.2_366-32"/> freigesprochen worden. Dieser Ausspruch ist an den König ver<note corresp="#IV-3.2_366-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001187">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich Wilhelm III., König von Preußen</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_366-33" rendition="#hyphen"/>schikt zur Bestättigung und noch nicht zurük. (Dies im Vorbei<lb xml:id="IV-3.2_366-34" rendition="#hyphen"/>gehen).</p>
            <lb n="35" xml:id="IV-3.2_366-35"/>
            <p>Ich komme dadurch und durch meinen Ingrimm auf die L<hi rendition="#i">ieb<note corresp="#IV-3.2_366-36">
                     <listPerson type="lineReference">
                        <person corresp="#JP-002454">
                           <persName>Caroline <name type="reg">Liebmann</name>
                           </persName>
                        </person>
                     </listPerson>
                  </note>
                  <lb xml:id="IV-3.2_366-36" rendition="#hyphen"/>mann</hi> die einen Triumpfzug von Gevattern und darunter auch<lb xml:id="IV-3.2_366-37"/>
               <pb n="367" facs="#f0372"/> Dich gebeten, und dem Kinde den Namen, Klotilde gegeben hat.<note corresp="#IV-3.2_367-1">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002456" ana="†">
                        <persName>Klotilde <name type="reg">Liebmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-1"/> Mich ekeln alle diese erborgten Romanennamen an, weil das<lb xml:id="IV-3.2_367-2"/> Haschen darnach eine eitle Geburt unserer Zeit ist.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_367-3"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p rendition="#right">Mittwoch, den 20 Aug.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_367-4"/>
            <p>Ich mag gar nicht nachsehn, was ich gestern geschrieben, es<lb n="5" xml:id="IV-3.2_367-5"/> möchte mir sonst nichts übrig bleiben als den Brief nicht abzu<lb xml:id="IV-3.2_367-6" rendition="#hyphen"/>schicken.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_367-7"/>
            <p>Hel<hi rendition="#i">ene</hi> Am<hi rendition="#i">önes</hi> Schwester, die hier zum Besuch, und ihr Nacht<note corresp="#IV-3.2_367-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001712" ana="†">
                        <persName>Helene <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-8" rendition="#hyphen"/>lager in Lübeks Hause hat, brachte mir heute die Nachricht daß<note corresp="#IV-3.2_367-9">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002538">
                        <persName>
                           <name type="reg">Lübeckische Buchhandlung in Bayreuth</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-9"/> Lübek die zweite Auflage Deines Fixlein an Dich abschikt. Ich<note corresp="#IV-3.2_367-10">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794" ana="†">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_367-10"/> lege, im Fall die Exemplare nicht zu lange unterwegs bleiben,<lb xml:id="IV-3.2_367-11"/> Deine Briefe bei, so wie ich auch um Genehmigung bitte, daß<lb xml:id="IV-3.2_367-12"/> mir ein Exemplar, um die Weitläuftigkeit des Hin und Her<lb xml:id="IV-3.2_367-13" rendition="#hyphen"/>schickens zu ersparen, sogleich geben lasse. Ich habe diese<lb xml:id="IV-3.2_367-14"/> Genehmigung vorausgesetzt, ist es recht? –</p>
            <lb n="15" xml:id="IV-3.2_367-15"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Was ich jezt von und in Baireuth höre und sehe, so überzeuge<note corresp="#IV-3.2_367-16">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-16"/> ich mich immer mehr, daß keine Stadt weniger zum Wohnort für<lb xml:id="IV-3.2_367-17"/> Dich passet als diese. Es herrscht eine Sucht hier, sich, bei aller<lb xml:id="IV-3.2_367-18"/> Gleichgültigkeit gegen die Wissenschaften, einen litterarischen<lb xml:id="IV-3.2_367-19"/> Anstrich zu geben und man haschet, des litterarischen Intelligenz<lb n="20" xml:id="IV-3.2_367-20" rendition="#hyphen"/>wesens habhaft zu werden, um sich damit zu zeigen; es hat sich<lb xml:id="IV-3.2_367-21"/> ein kleines Kollegium in den Ruf der Gelehrsamkeit und des<note corresp="#IV-3.2_367-22">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011060">
                        <placeName>Kammerkollegium</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-22"/> Fichtianismus gesezzet, das die Genieperiode der 70 oder 8oger<note corresp="#IV-3.2_367-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001075">
                        <persName>
                           <name type="reg">Fichtianer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-23"/> Jahre nachzuholen scheint und mit studentischer Revoluzions<lb xml:id="IV-3.2_367-24" rendition="#hyphen"/>liebe über Alles desto zuversichtlicher abspricht, je weniger sie in<lb n="25" xml:id="IV-3.2_367-25"/> der allgemeinen Oberflächlichkeit eine Widerlegung zu befürch<lb xml:id="IV-3.2_367-26" rendition="#hyphen"/>ten haben. Unter die ausgezeichneten und besten Köpfe gehören<lb xml:id="IV-3.2_367-27"/> Seebek und Langermann, mit denen man ein vernünftiges Wort<note corresp="#IV-3.2_367-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002357" ana="†">
                        <persName>Johann Gottfried <name type="reg">Langermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003990" ana="†">
                        <persName>Thomas Johann <name type="reg">Seebeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-28"/> sprechen kann. Beide sind philosophisch, freisinnig und wißen<note corresp="#IV-3.2_367-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002357">
                        <persName>Johann Gottfried <name type="reg">Langermann</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003990">
                        <persName>Thomas Johann <name type="reg">Seebeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_367-29" rendition="#hyphen"/>schaftlich gebildet. Die Regierung des Landes wird gut genug<lb n="30" xml:id="IV-3.2_367-30"/> geführt. Doch wird kein Amt eröfnet, ohne daß es eine geraume<lb xml:id="IV-3.2_367-31"/> Zeit leer gestanden, die Besoldung wird indeßen eingezogen und<lb xml:id="IV-3.2_367-32"/> dem Nachfolger ein Theil deßen genommen, was der Vorfahrer<lb xml:id="IV-3.2_367-33"/>
               <pb n="368" facs="#f0373"/> noch hatte. Man kann dies um so leichter, da die Zahl der Dienst<lb xml:id="IV-3.2_368-1" rendition="#hyphen"/>werber, man nimmt deswegen alle Ausländer, die sich melden zu<lb xml:id="IV-3.2_368-2"/> Auskultatoren bei der Kammer und Regierung auf, so groß ist.<lb xml:id="IV-3.2_368-3"/> Für jedes Amt ist eine gewiße Besoldung fixirt; man sagt aber<lb xml:id="IV-3.2_368-4"/> dem Neuangestellten, daß er diese nicht sogleich, sondern nur<lb n="5" xml:id="IV-3.2_368-5"/> künftig als den Preis seines Wohlverhaltens bekommen könne.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_368-6"/>
            <p>Das ist Alles recht gut und löblich – die Kammer geht sehr<lb xml:id="IV-3.2_368-7"/> darauf aus Alles zu Geld zu machen und es kam zulezt auch noch<lb xml:id="IV-3.2_368-8"/> bis zur Orangerie auf der Eremittage und im Schloßgarten. In der<note corresp="#IV-3.2_368-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011045" ana="†">
                        <placeName>Eremitage (Hermitage), Schloss und Park</placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-011078" ana="†">
                        <placeName>Stadtschloss (Neues Schloss)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-9"/> ersten sind 900 Stük durch Auktion verkauft worden.</p>
            <lb n="10" xml:id="IV-3.2_368-10"/>
            <p>Die mittlern Bäume <hi rendition="#k">pp</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_368-11"/>
            <p>
               <hi rendition="#c">
                  <hi rendition="#i">(fehlender Text in unbekanntem Umfang)</hi>
               </hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-3.2_368-12"/>
            <p>Tantieme zu Liebe, bringen sie jezt alle mehr auf. Es verlohnt<lb xml:id="IV-3.2_368-13"/> der Mühe nicht, mehr zu sagen. Die Orangerie auf der Eremitage<note corresp="#IV-3.2_368-14">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011045">
                        <placeName>Eremitage (Hermitage), Schloss und Park</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-14"/> u im Schloßgarten – in jener sind 900 Stück – wird durch Auk<note corresp="#IV-3.2_368-15">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011056">
                        <placeName>Hofgarten</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_368-15" rendition="#hyphen"/>zion verkauft, die mittlern Bäume für Einen Gulden u einige Kreu<lb xml:id="IV-3.2_368-16" rendition="#hyphen"/>zer das Stük, die kleinern für 24, –36 kr., und weil die größern<lb xml:id="IV-3.2_368-17"/> schwer zu transportiren u unterzubringen sind: so haben die<lb xml:id="IV-3.2_368-18"/> Tischer u Trechsler für jedes Stük 30 kr. geboten, um sie umzu<lb xml:id="IV-3.2_368-19" rendition="#hyphen"/>sägen u zu verarbeiten. Sie werden sie bekommen; ich hörte es<lb n="20" xml:id="IV-3.2_368-20"/> auf der Eremitage von dem Kommissarius der Kammer selbst.<note corresp="#IV-3.2_368-21">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011045">
                        <placeName>Eremitage (Hermitage), Schloss und Park</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-21"/> Jeder solcher Baum kostete, als er aus Italien unter dem Marggr<hi rendition="#i">a</hi>f<note corresp="#IV-3.2_368-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001183" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Friedrich III., Markgraf von Brandenburg-Bayreuth</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005872">
                        <placeName>Italien</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-22"/> Friedrich nach Bair<hi rendition="#i">eu</hi>th geschafft wurde, 300 f. – Es ist überal so<note corresp="#IV-3.2_368-23">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005574">
                        <placeName>Bayreuth </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-23"/> und lächerlich, daß man sich ärgert daß es bei uns auch so ist, u<lb xml:id="IV-3.2_368-24"/> glaubt, es müste anders sein.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.2_368-25"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Der Maler Reinhardt aus Hof ist jezt Geheimer Rath u Gehei<note corresp="#IV-3.2_368-26">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003418" ana="†">
                        <persName>Johann Christian <name type="reg">Reinhardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005841">
                        <placeName>Hof</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-26" rendition="#hyphen"/>mer Kabinetssekretair des Kurfürsten von Baiern. Völderdorf traf<note corresp="#IV-3.2_368-27">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002694">
                        <persName>
                           <name type="reg">Maximilian I. Joseph, König von Bayern</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004445" ana="†">
                        <persName>Carl Friedrich Wilhelm Freiherr von <name type="reg">Voelderndorff und Waradein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-27"/> ihn in Amberg, wo er jezt mit dem Hofe ist, an, als er auf sein<note corresp="#IV-3.2_368-28">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003418">
                        <persName>Johann Christian <name type="reg">Reinhardt</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005524">
                        <placeName>Amberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-28"/> Gut reisete, wo der junge Herder ist, der es schon ganz umge<note corresp="#IV-3.2_368-29">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001665" ana="†">
                        <persName>Adelbert von <name type="reg">Herder</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_368-29" rendition="#hyphen"/>kehrt hat u den er sehr lobt; auch gegen mich.</p>
            <lb n="30" xml:id="IV-3.2_368-30"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Wenn ich Dir nicht viel Gutes geschrieben habe; habe ich Dir<lb xml:id="IV-3.2_368-31"/> doch Viel geschrieben. Ich wunderte mich, als ich nachsah. Es ist,<lb xml:id="IV-3.2_368-32"/> statt eines Briefes, ein Buch und noch dazu von solchen Format.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_368-33"/>
            <pb n="369" facs="#f0374"/>
            <p>Halte bald Dein Wort: »Nächstens mehr oder vielmehr etwas.«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-1"/>
            <p>Eben höre ich, daß Lübek den Fixlein erst über 8 Tage ab<note corresp="#IV-3.2_369-2">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002538">
                        <persName>
                           <name type="reg">Lübeckische Buchhandlung in Bayreuth</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010794">
                        <title>Leben des Quintus Fixlein (1796 [1795])</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-2" rendition="#hyphen"/>schikt.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-3"/>
            <p>Schreibe mir für Seebeck, von dem man doch die meisten<note corresp="#IV-3.2_369-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003990" ana="†">
                        <persName>Thomas Johann <name type="reg">Seebeck</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-4"/> neuen Bücher bekommen kann und den ich heute zum ersten<lb n="5" xml:id="IV-3.2_369-5"/> Mal hier sprach; wo die »Reden über die Religion«, die Du im<note corresp="#IV-3.2_369-6">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-009642" ana="†">
                        <author>Schleiermacher, Friedrich (1768–1834)</author>
                        <title>Reden über die Religion (1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-6"/>
               <hi rendition="#k">Clavis p</hi>. 58 anführst herausgekommen sind. Auch will er wissen,<note corresp="#IV-3.2_369-7">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010571" ana="†">
                        <title>Clavis Fichtiana (1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-7"/> ob Du in Berlin Fichte gesprochen u was Du von ihm gehört<note corresp="#IV-3.2_369-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001073">
                        <persName>Johann Gottlieb <name type="reg">Fichte</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-8"/> hast. Antworte mir fein auf diese Fragen u bedenke, daß ich<lb xml:id="IV-3.2_369-9"/> Deine Antworten als Lesegeld anwenden will für die Bücher, die<lb n="10" xml:id="IV-3.2_369-10"/> ich s<hi rendition="#i">c</hi>hon morgen bekomme.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-11"/>
            <p>Emanuel ist gestern vom Franzensbade zurückgekommen; er<note corresp="#IV-3.2_369-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005749">
                        <placeName>Franzensbad </placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-12"/> ist sehr froh über Hesse’s Bekanntschaft, die er dort gemacht u<note corresp="#IV-3.2_369-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001734">
                        <persName>Jonas Ludwig von <name type="reg">Heß</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-13"/> lobt ihn sehr.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-14"/>
            <p>Lübek wuste s<hi rendition="#i">c</hi>hon, daß Du von Weimar wegzögest. Unter<note corresp="#IV-3.2_369-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002538">
                        <persName>
                           <name type="reg">Lübeckische Buchhandlung in Bayreuth</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_369-15"/> den Buchhändlern müssen Stekbriefe von Dir zirkuliren.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-16"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Lebe wohl, mein ewig geliebter Richter. Emanuel u Am<hi rendition="#i">öne</hi>
               <note corresp="#IV-3.2_369-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003087">
                        <persName>Emanuel <name type="reg">Osmund</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003108">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_369-17"/> grüssen Dich herzlich.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A (Anfang und Schluß). 2 Dbl., 1 Bl. 8°, 10 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: BJK, Berlin A (von Amöne Otto, Mittelteil). 2 Dbl., 1 Bl. 8°. 9 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">D: Otto 3, 309–324 (unvollständig, nicht korrekt).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 361–362, Nr. 502 (11.8.1800).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 367–372, Nr. 512 (25.–31.8.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: bis S.</hi>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> so ist ihr das gut <hi rendition="#i">[...] und ab S.</hi>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Tantieme zu Liebe. <hi rendition="#i">bis<lb/> Schluß. Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen, Streichungen und Bearbeitungs<lb/>vermerke vfrH.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">h: S.</hi>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> eben darum, weil jezt die Lektüre <hi rendition="#i">bis S.</hi>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Die mittlern<lb/> Bäume pp. <hi rendition="#i">Mit Korrekturen, Streichungen und Bearbeitungsvermerken vfrH.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In Otto 2, 308 ist der erste Übergang zur Abschrift (richtig?) als direkter Anschluß<lb/> ohne Textverlust gelesen worden.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> ›hohen Badegäste‹] »»hohen Badegäste«« <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> ›das allge<lb/>meine <hi rendition="#i">bis</hi> vernichten‹] »»das allgemeine <hi rendition="#i">bis</hi> vernichten«« <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32</hi> Akzise<lb/>schrift] Akizeschrift <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="770" facs="#f0329"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> unbefriedigt] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi> wenn] <hi rendition="#i">nach gestr.</hi> für A <hi rendition="#i">(?) H</hi>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi>
                  <lb/> wogegen] <hi rendition="#i">üdZ aus gestr.</hi> wofür das <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">35</hi> daß ihr] <hi rendition="#i">gestr. aus</hi> daß ich <hi rendition="#i">H</hi>
                  <lb/>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> allein bleiben wird] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> es Dir] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> jungeselli<lb/>sches] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> der Ehe] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> obwohl] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> Danke<lb/> Gott, daß Du <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–16</hi> durch Aukzion] <hi rendition="#i">üdZ h</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">361,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> einen von Emanuel] <hi rendition="#i">Nicht überliefert, wohl aber Jean Pauls Antwort vom<lb/> 21. August 1800 (III 3, 365–367, Nr. 511).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">361,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> H<hi rendition="#i">errn</hi> v. Hesse aus Hamburg] <hi rendition="#i">Der Schriftsteller Jonas Ludwig (von)<lb/> Heß (1756–1823), Verfasser einer Beschreibung von Hamburg (erstmals 1787) und<lb/> der »Durchflüge durch Deutschland« (7 Bände, 1793–1800), der in der Zeit der<lb/> Befreiungskriege und danach auch politisch tätig war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">361,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Franzensbade] <hi rendition="#i">Franzensbad (heute Františkovy Láznĕ) nahe der böhmi<lb/>schen Stadt Eger, ein gerade neu gegründeter Kurort.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">362,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> Karlsbad] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu IV 3.2, 158,35–36, Nr. 308.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–19</hi> Zettel <hi rendition="#i">bis</hi> Avertissement zu nennen] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 361,31, Nr. 502):</hi>
                  <lb/> Dein Avertissement eines künftigen Briefs erhielt ich.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2</hi> Karoline] <hi rendition="#i">Caroline von Feuchtersleben.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10–15</hi> was Du an K. schreibst <hi rendition="#i">bis</hi> geschrieben habe.«] <hi rendition="#i">Vgl. III 3, 543, FB<lb/> Nr. 61 (16.5.1800?).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">363,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">30–31</hi> selbst die Hindeutung <hi rendition="#i">bis</hi> gabst] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Pauls Brief vom 13.6–<lb/>7.7.1800 (III 3, 348,16, Nr. 482).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> von der verhaßten Familie der K.] <hi rendition="#i">Die Familie Feuchtersleben hatte sich<lb/> heftig gegen die Verlobung Carolines mit Jean Paul gewehrt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">364,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> Gesezt auch <hi rendition="#i">bis</hi> ihr das gut] <hi rendition="#i">Caroline von Feuchterslebens verlangte im<lb/> Brief vom 14. September 1800 – vielleicht nicht zum ersten Mal – ihre Briefe an Jean<lb/> Paul zurück (vgl. IV 3.2, 386,36–37, Nr. 424).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Bis zum lezten Jun] <hi rendition="#i">Christian Otto und Amöne Herold heirateten am<lb/> 30. Juni.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> ihrem Vater] <hi rendition="#i">Der Hofer Kaufmann Johann Georg Herold.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28–29</hi> Sein neues Verhältniß] <hi rendition="#i">Vgl. IV 3.2, 280,23–281,20, Nr. 371.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">365,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">32–34</hi> Leinek <hi rendition="#i">bis</hi> Schloß ist] <hi rendition="#i">Vgl. Ottos Brief vom 16.–19. Dezember 1799,<lb/> IV 3.2, 116,3–4, Nr. 285. Beim Schloß von Laineck handelt es sich um ein auf das<lb/> Spätmittelalter zurückgehendes Rittergut, das seine um 1800 bestehende Gestalt er<lb/>halten hatte, bevor es von 1718–1739 im Besitz von Christian Martin von Graven<lb/>eck war. 1977/78 wurde das Schloß zu einem Kindergarten umgebaut.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> seinen Bruder] <hi rendition="#i">Emanuels Bruder Israel Enzel.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> Gefreeß] <hi rendition="#i">Gefrees, etwa auf halber Strecke zwischen Hof und Bayreuth.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31–32</hi> dem alten H<hi rendition="#i">erold bis</hi> Akziseschrift] <hi rendition="#i">Vgl. Christian Ottos Brief vom<lb/> 9. Februar bis 2. März 1800 (IV 3.2, 199,3–201,31, Nr. 328).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="771" facs="#f0330"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">366,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">36</hi>–<hi rendition="#b">367,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> die L<hi rendition="#i">iebmann bis</hi> Klotilde gegeben hat] <hi rendition="#i">Amönes Schwester Caro<lb/>line Liebmann hatte ihre Tochter nach der weiblichen Hauptfigur im »Hesperus«<lb/> Klotilde genannt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">367,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> Hel<hi rendition="#i">ene</hi> Am. Schwester] <hi rendition="#i">Helene Herold (geb. 1780), die Schwester von Ottos<lb/> Frau Amöne.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">367,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9–10</hi> Lübek <hi rendition="#i">bis</hi> abschikt] <hi rendition="#i">Die 2. Auflage des »Quintus Fixlein« erschien bei<lb/> »Johann Andreas Lübeck Erben« mit der Jahreszahl 1801; vgl. auch Jean Paul an<lb/> Emanuel am 3. Januar 1800 (III 3, 276,7 Nr. 377).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">367,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> Seebek] <hi rendition="#i">Der Physiker Thomas Johann Seebeck (1770–1831).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">367,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">28</hi> und Langermann] <hi rendition="#i">Der Bayreuther Medizinalrat Johann Gottfried Langer<lb/>mann (1768–1832).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> die Kammer <hi rendition="#i">bis</hi> Geld zu machen] <hi rendition="#i">Die Fürstentümer Ansbach und Bay<lb/>reuth waren seit 1792 preußische Provinz.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> Orangerie auf der Eremittage] <hi rendition="#i">Das Neue Schloß der Eremitage, 1749–<lb/>1753 zunächst als halbkreisförmige Gartenstaffage (Menagerie) errichtet, in den sieb<lb/>ziger Jahren zu einem Schloß ausgebaut. Verkauft wurde 1800 auch ein Teil der<lb/> skulpturalen Ausstattung der Anlage.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">9</hi> und im Schloßgarten] <hi rendition="#i">Wahrscheinlich war in der Orangerie im Neuen<lb/> Schloß jener Teil des beweglichen Inventars zusammengetragen worden, der zum Ver<lb/>kauf bestimmt war.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22–23</hi> Marggraf Friedrich] <hi rendition="#i">Unter Markgraf Friedrich III. von Brandenburg<lb/>Bayreuth (1711–1753) und seiner Gattin Wilhelmine (1709–1758) wurde Bayreuth<lb/> zu einer modernen Residenz ausgebaut. Es entstanden das Neue Schloß, das Opern<lb/>haus und die Eremitage in der heute noch bestehenden Form.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">26</hi> Der Maler Reinhardt] <hi rendition="#i">Johann Christian Reinhardt (1761–1847). Otto<lb/> wird seine Nachricht im Brief vom 27. September 1800 (IV 3.2, 403,27–30, Nr. 430)<lb/> korrigieren.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">368,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27–29</hi> Völderdorf <hi rendition="#i">bis</hi> der junge Herder ist] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterungen zu IV 3.2,<lb/> 75,11–17, Nr. 259.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1</hi> Halte bald Dein Wort <hi rendition="#i">bis</hi> vielmehr etwas.«] <hi rendition="#i">Vgl. B (III 3, 362,2,<lb/> Nr. 502).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">2–3</hi> Lübek <hi rendition="#i">bis</hi> abschikt] <hi rendition="#i">Vgl. S. 367,8–10.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Seebeck] <hi rendition="#i">Vgl. Erläuterung zu S. 367,28.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6</hi> wo die »Reden über die Religion«] <hi rendition="#i">Friedrich Schleiermachers »Uber die<lb/> Religion. Reden an die Gebildeten unter ihren Verächtern« erschienen – wie Jean Paul<lb/> in A anmerkte (III 3, 370,10–11, Nr. 512) – 1799 bei Unger in Berlin.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> die Du im <hi rendition="#k">Clavis p.</hi> 58 anführst] <hi rendition="#i">Vgl. CF 58 bzw. I 9, 476,36 – 40.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–13</hi> Emanuel <hi rendition="#i">bis</hi> Bekanntschaft] <hi rendition="#i">Vgl. S. 361,25–30.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>