<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_229">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="229">229. VON GEORG CHRISTIAN OTTO. HOF, 10. BIS 14. JULI 1799, MITTWOCH BIS SONNTAG</title>
            <title n="digital">Von Georg Christian Otto an Jean Paul. Hof, 10. bis 14. Juli 1799, Mittwoch bis Sonntag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>16</num>
                  <num>17</num>
                  <num>18</num>
                  <num>19</num>
                  <num>20</num>
                  <num>21</num>
                  <num>22</num>
                  <num>23</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>468</num>
                  <num>469</num>
                  <num>470</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003112">Georg Christian Otto</persName>
               <placeName key="JP-005841">Hof im Vogtland</placeName>
               <date from="1799-07-10" to="1799-07-14"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_227"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_228"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_227"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_228"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_225"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_293"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="16" facs="#f0021"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_16-2"/>
            <opener>
               <dateline>Mitwoch, den 10 Jul, 99.</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_16-3"/>
            <p>Ich will gleich auf Deinen Brief, den ich mit der Inlage der<lb xml:id="IV-3.2_16-4"/> Schroder an Herold so eben erhalten habe, einige Worte schrei<note corresp="#IV-3.2_16-5">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714" ana="†">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003863" ana="ff">
                        <persName>Corona <name type="reg">Schröter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="5" xml:id="IV-3.2_16-5" rendition="#hyphen"/>ben. Ich weiß es gewiß, daß Du heute oder morgen, wo Du mei<lb xml:id="IV-3.2_16-6" rendition="#hyphen"/>nen Brief vom Sonntag empfängst, wieder gut mit mir, und wenn<lb xml:id="IV-3.2_16-7"/> Du meine Zettel über den Titan zum 11<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> Mal lesen solltest, viel<note corresp="#IV-3.2_16-8">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_16-8" rendition="#hyphen"/>leicht manches anders finden wirst. Ich war am Sonntag froh und<lb xml:id="IV-3.2_16-9"/> dachte, daß einige zwischen uns getretene Schattengestalten nun<lb n="10" xml:id="IV-3.2_16-10"/> wieder verschwunden wären; und heute habe ich sie von neuem<lb xml:id="IV-3.2_16-11"/> gesehen. Zwei Punkte sinds, die sie mir gezeigt haben: daß Du<lb xml:id="IV-3.2_16-12"/> glaubst, ich und auch mein Urtheil über Deinen Titan wäre sogar<lb xml:id="IV-3.2_16-13"/> sehr von fremden Rezensionen abhängig, und daß Du Deinen<note corresp="#IV-3.2_16-14">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_16-14"/> Tadel über A<hi rendition="#i">möne</hi> zu hart, auch in Rüksicht ihrer, am meisten<note corresp="#IV-3.2_16-15">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003108" ana="ff">
                        <persName>Amöne <name type="reg">Otto</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_16-15"/> aber in Rüksicht meiner ausdrükst, und wenn er ganz wahr ist,<lb xml:id="IV-3.2_16-16"/> mich erinnerst, daß ich – oder an am lezten – an schnelle Besse<lb xml:id="IV-3.2_16-17" rendition="#hyphen"/>rung oder an Aenderung in einem gewissen Alter glaube – sehr,<lb xml:id="IV-3.2_16-18"/> sehr unglüklich – alle Worte sind mir zu hart – unter aller Aus<lb xml:id="IV-3.2_16-19" rendition="#hyphen"/>sicht zum Glük bin. Alles, was ich über Deinen Titan Dir schikte,<note corresp="#IV-3.2_16-20">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_16-20"/> ist aufgeschrieben vor A. Ankunft und wartete auf Umänderung<lb xml:id="IV-3.2_16-21"/> beim Abschreiben, die ich ihm nicht geben konnte, weil Du Eile<lb xml:id="IV-3.2_16-22"/> gebotest. Thue mir den Gefallen u schikke mir die Zettel zurük;<lb xml:id="IV-3.2_16-23"/> ich kann mich nun wohl, wenn ich sie wieder lesen werde, über<lb xml:id="IV-3.2_16-24"/> mehreres anklagen; aber ich weiß gewiß, daß ich sie nicht mit<lb n="25" xml:id="IV-3.2_16-25"/> Unwillen u also schwerlich im unwilligen Ton geschrieben habe.<lb xml:id="IV-3.2_16-26"/> Mein lezter Brief erklärt Dir es und ich fühle es jezt freudig, daß<lb xml:id="IV-3.2_16-27"/> Du ihm, sogar gegen Dich, recht geben wirst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_16-28"/>
            <p>Ich habe das Unglük, daß ich für gar zu schwach, für gar zu<lb xml:id="IV-3.2_16-29"/> untergeordnet unter fremdes Urtheil gehalten werde, oft blos dar<lb n="30" xml:id="IV-3.2_16-30" rendition="#hyphen"/>um, weil ich mich scheue, ein kekkes, misbilligendes Urtheil über<lb xml:id="IV-3.2_16-31"/> einen Menschen, besonders über einen nahen auszusagen, es lieber<lb xml:id="IV-3.2_16-32"/> in mir verschließe und der Gefahr entgehe, es zu unschonend aus<lb xml:id="IV-3.2_16-33" rendition="#hyphen"/>zudrükken. Ich weiß ganz gewiß, daß mich die Schröter, wenn sie<lb xml:id="IV-3.2_16-34"/> mich auslobt, doch deswegen tadeln wird, daß ich in Rüksicht<lb n="35" xml:id="IV-3.2_16-35"/> mancher Menschen (ich meine darunter A. nicht mit) zu blind sei.<lb xml:id="IV-3.2_16-36"/>
               <pb n="17" facs="#f0022"/> Ich hasse die Scharfsicht, die sich nur zeigen will, wenn sie überal<lb xml:id="IV-3.2_17-1"/> das Schlimme zuerst aufsucht und zeigt. Ich tadle Dich nie, als<lb xml:id="IV-3.2_17-2"/> gegen Dich, und an A. lasse ich, gegen sie selbst nichts, auch nicht<lb xml:id="IV-3.2_17-3"/> das geringste hingehen, was mir unrecht scheint. Ich muß mir<lb xml:id="IV-3.2_17-4"/> wohl Dein voriges Lob entgegen halten, um nicht gar alle Hof<lb n="5" xml:id="IV-3.2_17-5" rendition="#hyphen"/>nung und mit ihr alle aufopfernde Entschlüsse zu verlieren, die mir<lb xml:id="IV-3.2_17-6"/> leicht Dein Brief nehmen könnte. Ich muß der Schröter wenig<lb xml:id="IV-3.2_17-7" rendition="#hyphen"/>stens einiges Unrecht geben und ihrem Urtheile den Vorwurf einer<lb xml:id="IV-3.2_17-8"/> Vorliebe machen, die ins Schlimme zuerst zu malen und darüber<lb xml:id="IV-3.2_17-9"/> das Gute oft ganz zu vergessen gewohnt ist; ich darf dies, da ich ihr<lb n="10" xml:id="IV-3.2_17-10"/> gewiß gegen Dich, gegen alle, und gegen mich Gerechtigkeit habe<lb xml:id="IV-3.2_17-11"/> wiederfahren lassen; da ich glaube, daß sie im Her<hi rendition="#i">oldschen</hi> Hause<note corresp="#IV-3.2_17-12">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_17-12"/> nur allein vom Alten, wenn auch aus Eitelkeit manchmal, recht<note corresp="#IV-3.2_17-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714" ana="†">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_17-13"/> behandelt und wo sie auch, – welches sie nur während der zweiten<lb xml:id="IV-3.2_17-14"/> Hälfte ihres Hierseins manchmal that, – gleichsam provoziret war.<lb n="15" xml:id="IV-3.2_17-15"/> Es that mir oft sehr weh, wenn ich mich in ihren Zustand sezte<lb xml:id="IV-3.2_17-16"/> und ihr wundes Gefühl beim Widerspruch ihrer gegenwärtigen u<lb xml:id="IV-3.2_17-17"/> ihrer vorigen Lage, manchmal auch ihre, vielleicht gerechten, An<lb xml:id="IV-3.2_17-18" rendition="#hyphen"/>sprüche aus jener, verbunden mit ihrem eigenen, Versezzen in die<lb xml:id="IV-3.2_17-19"/> fremde augenblikliche Persönlichkeit sah und daß blos aus dieser<lb n="20" xml:id="IV-3.2_17-20"/> Reizbarkeit ihre (weiblichen) Fehler entspringen. Ich behandelte<lb xml:id="IV-3.2_17-21"/> sie so zart und so achtend, als ich nur konnte – ob ich gleich einige<lb xml:id="IV-3.2_17-22"/> Male durch meine Unwissenheit der Weltmanieren, deren Anwen<lb xml:id="IV-3.2_17-23" rendition="#hyphen"/>dung sie in ihre Moral aufgenommen hat, gegen sie fehlte, und ich<lb xml:id="IV-3.2_17-24"/> fühlte es zum ersten Mal als ein Unrecht unserer Sitten und unsers<lb n="25" xml:id="IV-3.2_17-25"/> Geschlechts, daß beide gegen das andere fehlen, indem sie es mit<lb xml:id="IV-3.2_17-26"/> Namen anreden (Frau Mademoiselle <hi rendition="#k">etc</hi>), die blos ihr Verhältniß<lb xml:id="IV-3.2_17-27"/> zum männlichen Geschlecht und ihre Unterordnung unter dieses<lb xml:id="IV-3.2_17-28"/> andeuten und über ihren Werth und über ihre selbstständige Bil<lb xml:id="IV-3.2_17-29" rendition="#hyphen"/>dung hingehen. Bei alle dem weiß ich gewiß, daß sie zu unnach<lb n="30" xml:id="IV-3.2_17-30" rendition="#hyphen"/>sichtig von den Herold. und gerade ohne eben die Versezzung in<note corresp="#IV-3.2_17-31">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_17-31"/> ihre Lage – die sie auch nicht kennt – urtheilen wird, durch deren<lb xml:id="IV-3.2_17-32"/> Mangel gegen sie gefehlt worden ist. Ich hätte mich daher auch<lb xml:id="IV-3.2_17-33"/> nur mit dieser Einschränkung auf ihre Erzählung beruffen sollen.<lb xml:id="IV-3.2_17-34"/> Das größere Recht und das bessere Betragen ist aber überal auf<lb n="35" xml:id="IV-3.2_17-35"/> ihrer Seite.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_17-36"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <pb n="18" facs="#f0023"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Donnerstag, den 11 Jul</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_18-1"/>
            <p>Gestern fieng ich an, Dir recht weitläuftig zu antworten; ich<lb xml:id="IV-3.2_18-2"/> verwirrte mich aber in meinen Gedanken, die mich übereilten u<lb xml:id="IV-3.2_18-3"/> hörte deswegen auf. Heute will ich blos das nennen, wo Du mir<lb xml:id="IV-3.2_18-4"/> unrecht thust, nemlich da, wo Du mir blos den Blik durch fremde<lb n="5" xml:id="IV-3.2_18-5"/> Augen zutrauest, mit denen ich Deinen Titan, Dich, den alten<note corresp="#IV-3.2_18-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_18-6"/> Herold ansehen soll; da wo Du fremde ungünstige Rezensionen<lb xml:id="IV-3.2_18-7"/> gewiß und meinen unbedingten Glauben daran voraussezzest,<lb xml:id="IV-3.2_18-8"/> welches beides Du nicht thun solltest.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_18-9"/>
            <p>Du redest davon, daß Du den unwilligen Ton in meinen Blät<lb n="10" xml:id="IV-3.2_18-10" rendition="#hyphen"/>tern über den Titan überwunden hättest, und ich sehe doch überal<note corresp="#IV-3.2_18-11">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_18-11"/> Deinen Unwillen zu sehr u ich soll keine Antwort auf Vorwürfe<lb xml:id="IV-3.2_18-12"/> geben, die s<hi rendition="#i">c</hi>hon erstorben sind? Was soll mir an diesen Ersterben<lb xml:id="IV-3.2_18-13"/> liegen, da sie vor mir zu lebendig da stehen; bald durch meine<lb xml:id="IV-3.2_18-14"/>
               <hi rendition="#g">Teleologie</hi> ausgedrükket, bald durch erhebende Gedankenstri<lb n="15" xml:id="IV-3.2_18-15" rendition="#hyphen"/>che eingefasset sind und ich fühle, daß ich sie nicht unverdient<lb xml:id="IV-3.2_18-16"/> gesehen habe. Vor einigen Tagen schriebst Du mir mehreres Gute<lb xml:id="IV-3.2_18-17"/> und Erfreuende über <hi rendition="#g">meine</hi> Meinung (<hi rendition="#g">weiter</hi> ists ja nichts) von<lb xml:id="IV-3.2_18-18"/> Deinem Titan, daran kann ich nicht mehr denken. Ich gebe Dir<note corresp="#IV-3.2_18-19">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_18-19"/> alles Preis; aber ich weiß gewiß, daß in der Art, wie Du es<lb n="20" xml:id="IV-3.2_18-20"/> zu genau und sogar nach ungewogenen unbehutsamen Worten<lb xml:id="IV-3.2_18-21"/> nimmst, gefehlt hast. Bedenke: schrieb ich es mit der Vorsicht, die<lb xml:id="IV-3.2_18-22"/> Dein aufgeregtes Gemüth beim 10<hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#u">ten</hi>
               </hi> Lesen nöthig hatte. Ich<lb xml:id="IV-3.2_18-23"/> könnte Dich wahrlich beschuldigen, daß Du ein wenig mit frem<lb xml:id="IV-3.2_18-24" rendition="#hyphen"/>den Augen u durch fremde Erzählungen gesehen hast. Wie Du<lb n="25" xml:id="IV-3.2_18-25"/> ehemals unrecht hattest, als Du A. zwischen Dir u mir absonde<hi rendition="#i">rn</hi>d<lb xml:id="IV-3.2_18-26"/> dachtest: so hast Du es jezt, u, thust Du es wieder, auch künftig.<lb xml:id="IV-3.2_18-27"/> Nur Eins: hättest Du bei meiner Aufsuchung der Gleichniße von<lb xml:id="IV-3.2_18-28"/> dem Diamant nur erwogen, was sie ist: so konntest Du sie gar<lb xml:id="IV-3.2_18-29"/> nicht in die Reihe der andern Exempel sezzen, (– wovon ich<lb n="30" xml:id="IV-3.2_18-30"/> keins oder das lezte nur zurüknehme wenn ich sie auch beide für<lb xml:id="IV-3.2_18-31"/> unbedachtsam u sehr anmaßend ausgedrükt erkläre –) Zumal<lb xml:id="IV-3.2_18-32"/> wenn Du hättest wissen können, daß ich kurz vor dem Titan die<note corresp="#IV-3.2_18-33">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010897">
                        <title>Titan (1800-1803)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_18-33"/> Palingenesien und J. P. Briefe gelesen u den Diamant oft gefun<note corresp="#IV-3.2_18-34">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010558">
                        <title>Briefe und bevorstehender Lebenslauf (1799)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010841">
                        <title>Palingenesien (1798): Jean Pauls Fata und Werke von und in
                        Nürnberg</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_18-34" rendition="#hyphen"/>den hatte. Konntest Du nicht denken, daß ich blos gegen irgend<lb n="35" xml:id="IV-3.2_18-35" rendition="#hyphen"/>eine Ideenverbindung reden wollte, die Dir den Diamant zu oft<lb xml:id="IV-3.2_18-36"/> u gern u vielleicht auch, wenn Du ein anderes, eben so gutes,<lb xml:id="IV-3.2_18-37"/>
               <pb n="19" facs="#f0024"/> Gleichniß finden könntest, zuführt oder daß ich, meiner eigenen<lb xml:id="IV-3.2_19-1"/> Armseligkeit eingedenk, die mir nur aus einem kleinen Kreis von<lb xml:id="IV-3.2_19-2"/> Gegenständen Gleichniße zu nehmen erlaubt, größere Foderun<lb xml:id="IV-3.2_19-3" rendition="#hyphen"/>gen an Dich machte? oder hieß meine Anmerkung etwas andres,<lb xml:id="IV-3.2_19-4"/> als <hi rendition="#g">mir</hi> kam es vor, daß die nemliche Sache, wenn auch immer<lb n="5" xml:id="IV-3.2_19-5"/> von andern Seiten, zu oft als Gleichniß gebraucht sei, u d<hi rendition="#i">a</hi>ß sich<lb xml:id="IV-3.2_19-6"/> blos <hi rendition="#g">mein</hi> Gefühl daran stieß? – Es sei gut!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_19-7"/>
            <p>Ich sehe den alten Herold blos mit fremden Augen an, weil ich<note corresp="#IV-3.2_19-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001714" ana="ff">
                        <persName>Johann Georg <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_19-8"/> ihn hier sehe u nicht, wie Du, in Weimar, wo Du ihn unter die<note corresp="#IV-3.2_19-9">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006395">
                        <placeName>Weimar</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_19-9"/> gute Laune gesezzet hast, wo sein Schlimmes von ihm allmälig<lb n="10" xml:id="IV-3.2_19-10"/> abgefallen ist. Er ist mit niemand besser, als mit mir, er nimt von<lb xml:id="IV-3.2_19-11"/> niemand lieber einen Tadel an, als von mir, blos weil er fühlt, daß<lb xml:id="IV-3.2_19-12"/> ich ihn sonst Gerechtigkeit widerfahren lasse; ich geben seinen<lb xml:id="IV-3.2_19-13"/> Kindern so oft ich nur kann gegen ihn unrecht u ermahne sie<note corresp="#IV-3.2_19-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001717" type="children" ana="ff">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_19-14"/> anders gegen ihn zu sein; aber wenn ich ihn in seinen Prozeßen,<lb n="15" xml:id="IV-3.2_19-15"/> manchmal leider in seinen Akten, in seinem Hause, in seiner<note corresp="#IV-3.2_19-16">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_19-16"/> Fabrike, in seinem zerstörenden Zorne, überal ungeliebt u gleich<lb xml:id="IV-3.2_19-17" rendition="#hyphen"/>gültig dabei, überal ohne Theilnahme u voll Egoismus sehe: so<lb xml:id="IV-3.2_19-18"/> kann ich ihn wahrlich nicht immer so loben, als die Schröter, oder<lb xml:id="IV-3.2_19-19"/> so als <hi rendition="#g">ich</hi> ihn wegen seines 14tägigen Beträgens (während die<lb n="20" xml:id="IV-3.2_19-20"/> Sehr. hier war) lobte. – Und weist Du wie oft ich das alles und<lb xml:id="IV-3.2_19-21"/> wie ich es beinahe immer vergesse und vergessen muß, wenn ich<lb xml:id="IV-3.2_19-22"/> ihn sehen, vertraulich und so mit ihm umgehen soll, daß er mir<lb xml:id="IV-3.2_19-23"/>
               <hi rendition="#g">nur</hi> seine gute Seite zeigt. Daß ist <hi rendition="#g">mir</hi> gewiß, wäre er anders: so<lb xml:id="IV-3.2_19-24"/> wären auch seine Kinder anders geworden, und gingen diese<lb n="25" xml:id="IV-3.2_19-25"/> jezt manchmal anders mit ihm um: so wäre ers wieder, seine zor<lb xml:id="IV-3.2_19-26" rendition="#hyphen"/>nigen Perioden ausgenommen, die vielleicht seltener wären. Die<lb xml:id="IV-3.2_19-27" rendition="#hyphen"/>ses Zürnen kann die Schröter nicht der Unordnung im Hause<lb xml:id="IV-3.2_19-28"/> Schuld geben, denn jenes war da bei holländischer Ordnung als<note corresp="#IV-3.2_19-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005848">
                        <placeName>Holland, holländisch, Holländer</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_19-29"/> die Mutter noch lebte. Wenn ich oft von ihm gehe: so ergreife ich<note corresp="#IV-3.2_19-30">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001706" ana="†">
                        <persName>Amöne Friederike Dorothea <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb n="30" xml:id="IV-3.2_19-30"/> jeden Anlaß, den ich nur kann, ihn gegen die Kinder zu loben;<lb xml:id="IV-3.2_19-31"/> aus Menschenliebe sage ich diesen blos das Gute von ihm u tadle<lb xml:id="IV-3.2_19-32"/> ihn nicht gegen sie, und lasse mir das Schlimme so wenig, als<lb xml:id="IV-3.2_19-33"/> möglich, erzählen und nie ohne es zu entschuldigen. Aber die<lb xml:id="IV-3.2_19-34"/> Demüthigung, die er von Kindern verlangt, kann sie nur niedrig<lb n="35" xml:id="IV-3.2_19-35"/> (aus Eigennuz nachgebend) wie seine Söhne machen, oder ge<lb xml:id="IV-3.2_19-36" rendition="#hyphen"/>reizt, widersezzend, und in ewigen Kriegsstand gegen ihn und die<lb xml:id="IV-3.2_19-37"/>
               <pb n="20" facs="#f0025"/> ganze Welt begriffen, wie seine Töchter. Ich sah ihn am Geburts<lb xml:id="IV-3.2_20-1" rendition="#hyphen"/>tag; er war überrascht, gerührt bis zu Thränen, die Kinder fielen<lb xml:id="IV-3.2_20-2"/> ihm an die Hand, um den Hals; er gab sich dazu hin; die Hand,<lb xml:id="IV-3.2_20-3"/> die das eine verlies, sank nieder, bis sie das andre wieder nahm;<lb xml:id="IV-3.2_20-4"/> aber nicht ein Zug der Erwiderung in Hand oder Gesicht war<lb n="5" xml:id="IV-3.2_20-5"/> zu sehen. Ich war gerührt und gestört in gleichem Grade und<lb xml:id="IV-3.2_20-6"/> kämpfte, daß das lezte nicht über das Erste siegte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_20-7"/>
            <p>Ich bin nicht <hi rendition="#g">mit</hi> und um der Tochter willen aus dem Hause<lb xml:id="IV-3.2_20-8"/> weggeblieben, sondern lange zuvor, weil er mich sehr beleidiget<lb xml:id="IV-3.2_20-9"/> hatte. Ich gieng blos aus Aufopferung und mit der grösten Uiber<lb n="10" xml:id="IV-3.2_20-10" rendition="#hyphen"/>windung wieder hin, weil ich wuste, daß ich dadurch Einigkeit<lb xml:id="IV-3.2_20-11"/> stiften könnte. Ich könnte mich manchmal bis zum Ingrimm er<lb xml:id="IV-3.2_20-12" rendition="#hyphen"/>bittern, wenn ich mir das Fatale aussinnen wollte, mit einer sol<lb xml:id="IV-3.2_20-13" rendition="#hyphen"/>chen Familie in Verbindung zu sein oder zu kommen. Wüthen<note corresp="#IV-3.2_20-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001716" type="family" ana="†">
                        <persName>Johann Georg d. J. <name type="reg">Herold</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_20-14"/> sie: so erschallt öffentlich ohne Ursache mein Name unter den<lb n="15" xml:id="IV-3.2_20-15"/> Geschmähten. Sind sie gut: so wird die verträglichste Eröfnung<lb xml:id="IV-3.2_20-16"/> auch wieder zum Stadtmärchen gemacht. Am Abend der Geburts<lb xml:id="IV-3.2_20-17" rendition="#hyphen"/>tagsfeier des Alten sagte ich einige Worte zu ihm über mein Ver<lb xml:id="IV-3.2_20-18" rendition="#hyphen"/>hältniß zu A., weil ich wuste, daß er deswegen die lezte ein wenig<lb xml:id="IV-3.2_20-19"/> schonender behandeln würde. Es kostete mich unendlich viel, es<lb n="20" xml:id="IV-3.2_20-20"/> zu thun, u für mich hätte ich es wahrlich nicht gethan; er war<note corresp="#IV-3.2_20-21">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002774">
                        <persName>Garlieb <name type="reg">Merkel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_20-21"/> überrascht, erfreut u betrug sich als ob ich <hi rendition="#g">sein</hi> Kind wäre. – Bei<note corresp="#IV-3.2_20-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059" ana="†">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_20-22"/> alledem sollst Du, wenn Du kommst, selber sehen, ob ich nicht,<lb xml:id="IV-3.2_20-23"/> wo ich nur kann, das Gute an ihm aufsuche u ihn behandle, als ob<note corresp="#IV-3.2_20-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001059">
                        <persName>Caroline von <name type="reg">Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_20-24"/> es weiter nichts in ihm gebe.</p>
            <lb n="25" xml:id="IV-3.2_20-25"/>
            <p>Ich habe keine Verlöbniß gehabt; wie es die Schröder erzählen<lb xml:id="IV-3.2_20-26"/> konnte, weiß ich daher nicht; es müsten denn jene Paar Worte<lb xml:id="IV-3.2_20-27"/> zum öffent<hi rendition="#i">lichen</hi> Gespräche des Hauses geworden sein.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_20-28"/>
            <p>Das Härteste, was Dein Brief enthält, ist das Urtheil über A. –<lb xml:id="IV-3.2_20-29"/> Ist es ganz wahr, so müstest Du mir es sanfter sagen. Mit der<lb n="30" xml:id="IV-3.2_20-30"/> Erwahnung, das Messer an die Wurzeln der Laster, und gerade<lb xml:id="IV-3.2_20-31"/>
               <hi rendition="#g">dieser</hi>, zu legen, kannst Du mich nicht aufrichten; ich sage es<lb xml:id="IV-3.2_20-32"/> noch einmal, ich bin der Lezte der an eine Aendemng eines<lb xml:id="IV-3.2_20-33"/> schon 24 Jahr alten Menschen glaubt. Die Belehrung, die Dir der<lb xml:id="IV-3.2_20-34"/> Unmuth auch mit abdrang und die ich wohl schon lange in Dei<lb n="35" xml:id="IV-3.2_20-35" rendition="#hyphen"/>nen Worten hätte finden können, wenn ich mirs nicht zu meiner<lb xml:id="IV-3.2_20-36"/> Erleichterung versagt hätte, hättest Du wohl meinem Unglück<lb xml:id="IV-3.2_20-37"/>
               <pb n="21" facs="#f0026"/> überlassen können, das sie, wenn sie ganz wahr ist, gewiß geben<lb xml:id="IV-3.2_21-1"/> wird. Dein Tadel der A. enthält nichts als den Ansprach dieses<lb xml:id="IV-3.2_21-2"/> Unglüks: er ist in Rücksicht A. zu hart und mich muß er sehr,<lb xml:id="IV-3.2_21-3"/> sehr drükken.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-4"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Thue mir den Gefallen und schikke mir meine Blätter über<lb n="5" xml:id="IV-3.2_21-5"/> den Titan, die ersten u die lezten.</p>
            <note corresp="#IV-3.2_21-6">
               <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-010897">
                     <title>Titan (1800-1803)</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-6"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Jezt hebt sich meine Brust leichter; glaube mir, mein Richter,<lb xml:id="IV-3.2_21-7"/> es ist alles vorbei u was Schmerzliches noch übrig ist, das rührt<lb xml:id="IV-3.2_21-8"/> nicht von Dir, sondern von meinem Schiksale her.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-9"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>In manchen Punkten brauchte ich wahrlich nicht, – auch das<lb n="10" xml:id="IV-3.2_21-10"/> sage ich noch einmal – daß mir, auch nur Ein Mensch recht wie<lb xml:id="IV-3.2_21-11" rendition="#hyphen"/>derfahren ließe; aber von Dir nicht; aber von Dir nicht unerkannt<lb xml:id="IV-3.2_21-12"/> zu sein, das wünsche ich doch; das brauche ich sogar oft, um<lb xml:id="IV-3.2_21-13"/> neuen Muth daraus zu schöpfen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-14"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich vergaß neulich in Rüksicht Roquairols Promozion das<note corresp="#IV-3.2_21-15">
                  <listBibl subtype="werke-jp" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010921" ana="†">
                        <title>Titan (1800-1803): Roquairol</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="15" xml:id="IV-3.2_21-15"/> Majors-Avancement zwischen den Hauptmann u Obristlieutnant<lb xml:id="IV-3.2_21-16"/> eintreten zu lassen. Du könntest es ihm noch als Kammerrath<lb xml:id="IV-3.2_21-17"/> geben u ihn mit dem Obristlieutnants-Patent aus der Kammer<lb xml:id="IV-3.2_21-18"/> austreten lassen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-19"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich lege Dir ein Avertissement Helfrechts bei; mache damit,<note corresp="#IV-3.2_21-20">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008658" ana="?†">
                        <author>Helfrecht, Johann Theodor Benjamin (1753–1819)</author>
                        <title>Das Fichtelgebirge (1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_21-20"/> was Du willst u kannst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_21-21"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich habe Deinen Brief wieder gelesen, nachdem ich bis hieher<note corresp="#IV-3.2_21-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001909">
                        <persName>Friedrich Heinrich <name type="reg">Jacobi</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-004224" ana="†">
                        <persName>Charlotte von <name type="reg">Sydow</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_21-22"/> geschr<hi rendition="#i">ie</hi>b<hi rendition="#i">en</hi> hatte; ich wurde aber nicht beruhiget, wie es mir<lb xml:id="IV-3.2_21-23"/> wohl sonst geht u ich darf diesen Brief nun nicht mehr lesen, bis<lb xml:id="IV-3.2_21-24"/> ich einen andern von Dir habe! Ich werde es nie zurüknehmen,<lb n="25" xml:id="IV-3.2_21-25"/> daß Du ihn nur mit großem Unrecht gegen mich schreiben<lb xml:id="IV-3.2_21-26"/> konntest. Jezt fiel mir, außer dem andern, besonders die Stelle<lb xml:id="IV-3.2_21-27"/>
               <pb n="22" facs="#f0027"/> auf: »Ich hoffe, ich habe in Deinem Hause troz der Rezensionen<lb xml:id="IV-3.2_22-1"/> noch alles ganz.«</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_22-2"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Freitag, den 12 Jul</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_22-3"/>
            <p>Heute, mein Richter, bin ich wieder ganz ruhig; ich könnte<lb xml:id="IV-3.2_22-4"/> heute alles vergeben u habe es auch. Nur Einen Augenblik sollten<lb n="5" xml:id="IV-3.2_22-5"/> wir uns heute sehen; nur so lange, um zu erblikken, daß unter<lb xml:id="IV-3.2_22-6"/> uns Friede ist. Wahrlich, mein R., ich tadle nie einen Menschen<lb xml:id="IV-3.2_22-7"/> aus Lust am Tadel und ich sollte so willig auf die Stimmen hin<lb xml:id="IV-3.2_22-8" rendition="#hyphen"/>horchen, die nichts zeigen, als daß sie Dich verkennen? Thue mir<lb xml:id="IV-3.2_22-9"/> nie mehr mit dem Vorwurf weh, daß ich mit fremden Augen, die<lb n="10" xml:id="IV-3.2_22-10"/> Dich nicht erkennen <hi rendition="#g">können</hi>, Deine seltenen, nie lange dauern<lb xml:id="IV-3.2_22-11" rendition="#hyphen"/>den, u oft nur, wie ein Bliz erscheinenden Fehler ansehen werde,<lb xml:id="IV-3.2_22-12"/> oder daß die, die mir ihre Augen leihen könnten oder möchten,<lb xml:id="IV-3.2_22-13"/> etwas anderes gegen mich thun könnten oder dürften, als über<lb xml:id="IV-3.2_22-14"/> Dich schweigen; ach u das schon betrübt mich sehr. Eben weil ich<lb n="15" xml:id="IV-3.2_22-15"/> mir meiner Schwäche bewußt bin, kehrt sich leicht mein Urtheil<lb xml:id="IV-3.2_22-16"/> über einen andern gegen mich selbst anklagend um, und es ist<lb xml:id="IV-3.2_22-17"/> niemand geneigter, als ich, seine Meinung zurük zu nehmen.<lb xml:id="IV-3.2_22-18"/> Aber mit dieser Neigung u mit meiner heutigen Ruhe sage ich<lb xml:id="IV-3.2_22-19"/> Dirs noch einmal, was ich in meinem lezten Briefe sage: daß ich<lb n="20" xml:id="IV-3.2_22-20"/> gerade jezt etwas an Dir finde, was mir zu reizbar, zu empfind<lb xml:id="IV-3.2_22-21" rendition="#hyphen"/>lich, zu entscheidend, zu rechtend oder zu unnachsichtig gegen<lb xml:id="IV-3.2_22-22"/> die untergeordnetere Welt vorkommt. Sagen kannst Du nicht,<note corresp="#IV-3.2_22-23">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001061" type="family">
                        <persName>Christoph Erdmann <name type="reg">Feuchter von Feuchtersleben</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_22-23"/> daß es unrecht sei, wenn <hi rendition="#g">ich</hi> Dich tadle. Sage daher, ohne auch<lb xml:id="IV-3.2_22-24"/> nur Einen Grund anzugeben, Du hast unrecht und meine Fehler<lb n="25" xml:id="IV-3.2_22-25"/> liegen nicht in mir, sondern in Deiner Schiefsichtigkeit u Kurz<lb xml:id="IV-3.2_22-26" rendition="#hyphen"/>sichtigkeit; sage sogar, Du kannst mich gar nicht mehr fassen, wir<lb xml:id="IV-3.2_22-27"/> sind leider zu sehr auseinander gewachsen, ich in die Höhe und<lb xml:id="IV-3.2_22-28"/> Du verkrüppelnd niederwärts; ich werde Dir allzeit recht geben; –<lb xml:id="IV-3.2_22-29"/> aber rechne mir nie mehr die fremden Fehler an. Thue es mein<lb n="30" xml:id="IV-3.2_22-30"/> Lieber!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_22-31"/>
            <p>Es wird mir immer klarer, daß ich in jeder Rüksicht da stehen<lb xml:id="IV-3.2_22-32"/> bleiben werde, wo ich jezt bin u daß ich so vergehen werde, als<lb xml:id="IV-3.2_22-33"/> das unbekannt u verkannte Opfer meines Schiksals. Wenn ich<lb xml:id="IV-3.2_22-34"/> dies, seinen Ursprung nachgehend, auch nie anklagen werde: so<lb n="35" xml:id="IV-3.2_22-35"/>
               <pb n="23" facs="#f0028"/> werde ich doch manchmal, wenn es sich in unendlichen Kreisen<lb xml:id="IV-3.2_23-1"/> ausbreitet, fremden Muth zu den meinigen machen und nur von<lb xml:id="IV-3.2_23-2"/> außen her Ruhe empfangen müssen u die wirst Du mir allein<lb xml:id="IV-3.2_23-3"/> geben können. Ich werde sie allzeit in Deinem Schiksale, in einer<lb xml:id="IV-3.2_23-4"/> blosen Nachricht von Dir finden; aber Du wirst es eben dadurch<lb n="5" xml:id="IV-3.2_23-5"/> fühlen, daß das, was mich um Deinetwillen betrübt, in mir das<lb xml:id="IV-3.2_23-6"/> betrübendste Selbgefühl erwekken muß. Glaubst Du, daß ich da<lb xml:id="IV-3.2_23-7"/> eilen könne fremdes Unrecht gegen Dich zu meinem zu ma<lb xml:id="IV-3.2_23-8" rendition="#hyphen"/>chen? – O vergieb, vergieb mir u Allen!</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-9"/>
            <p>Wir müssen beisammen bleiben in Liebe u Achtung; wenn Du<lb n="10" xml:id="IV-3.2_23-10"/> es auch nicht mehr brauchen solltest; mir ist es unentbehr<hi rendition="#i">lich</hi>.<lb xml:id="IV-3.2_23-11"/> Sage bald, daß Du es willst. Lebe wohl.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-12"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">O.</hi>
            </p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-13"/>
            <space dim="vertical"/>
            <p>
               <hi rendition="#right">Sonntag den 14</hi>.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-14"/>
            <p>Du kommst doch noch zu uns, wie Du es im ersten Theil Dei<lb n="15" xml:id="IV-3.2_23-15" rendition="#hyphen"/>nes Briefs versprochen und im lezten wenigstens nicht widerruf<lb xml:id="IV-3.2_23-16" rendition="#hyphen"/>fen hast, und wann? bald oder im Herbst?</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-17"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Grüsse die Schröder herzlich.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_23-18"/>
            <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
            <lb/>
            <p>Ich hatte mir vorgenommen, Dir nie mehr von Deinem Bru<note corresp="#IV-3.2_23-19">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003485" ana="ff†">
                        <persName>Samuel <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_23-19" rendition="#hyphen"/>der zu schreiben; Du wirst aber gleich sehen, warum ich meinen<lb n="20" xml:id="IV-3.2_23-20"/> Vorsaz brechen muß. Er ist wieder in der hiesigen Gegend und<lb xml:id="IV-3.2_23-21"/> schrieb von Kuhnbach aus an Vogel in Schwarzenbach, klagte<note corresp="#IV-3.2_23-22">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004483" ana="ff†">
                        <persName>Johann Wilhelm <name type="reg">Vogel</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005929">
                        <placeName>Kulmbach </placeName>
                     </place>
                     <place corresp="#JP-006268">
                        <placeName>Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_23-22"/> über seine Umstände, berief sich auf die Liebe Vogels zu Dir u<lb xml:id="IV-3.2_23-23"/> Deinen Vater u bat, daß er ihn zu sich nehmen möchte auf die<note corresp="#IV-3.2_23-24">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003479" ana="†">
                        <persName>Johann Christian Christoph <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-003843">
                        <persName>Herr <name type="reg">Schott von Schottenstein</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_23-24"/> Schreibstube. Vogel hatte zwar keine Stelle leer, schrieb ihm aber,<lb n="25" xml:id="IV-3.2_23-25"/> daß er demohngeachtet kommen möchte u daß ihm sein Haus<lb xml:id="IV-3.2_23-26"/> wenigstens auf ein ¼ Jhr offen und alles frei stünde, vielleicht<lb xml:id="IV-3.2_23-27"/> könnte er ihm unter der Zeit eine andere Stelle schaffen. Wahr<lb xml:id="IV-3.2_23-28" rendition="#hyphen"/>scheinlich kommt er also nach Schwarzenbach oder ist schon<note corresp="#IV-3.2_23-29">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006268">
                        <placeName>Schwarzenbach a. d. Saale</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_23-29"/> dort. – Um Vogels willen, der Dich freuen wird, gebe ich Dir die<lb n="30" xml:id="IV-3.2_23-30"/> Nachricht.</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 5 Dbl. 8°, 19 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Otto 3, 127–139 (unvollständig, nicht korrekt).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Beilagen: Avertissement Helfrechts.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="469" facs="#f0028"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 209–210, Nr. 290 (2.–5.7.1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 216–219, Nr. 297 (26. oder 27.7.–1.8.1799).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen. – Weitere Korrekturen vfrH.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> etwas] etas <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">8</hi> meine] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> vielleicht <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12</hi> gezeigt] <hi rendition="#i">aus</hi> vorgezeigt <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi>
                  <lb/> ihren Zustand] <hi rendition="#i">aus</hi> ihre Lage <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> mit ihrem eigenen] <hi rendition="#i">danach üdZ gestr.</hi>
                  <lb/> augenbliklichen <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> augenblikliche] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">31</hi> oder das<lb/> lezte nur] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">19,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> wären] <hi rendition="#i">danach gestr.</hi> es <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">19,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> anders ge<lb/>worden] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> der hiesigen] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> unsere <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> und<lb/> alles frei] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4</hi> Deinen Brief] <hi rendition="#i">Von Jean Pauls Brief, den er vom 2. bis 5. Juli 1799 an Otto<lb/> schrieb, ist der Anfang nur unvollständig erhalten (vgl. B). Der erste Teil muß aber<lb/>mals sehr kritische Bemerkungen über Amöne Herold enthalten haben (vgl. S. 20,29–<lb/>21,4), die im überlieferten Teil von B fehlen. Vgl. auch S. 16,29–36 sowie Erläute<lb/>rung zu IV 3.2, 3,25–26, Nr. 225.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Inlage der Schroder an Herold] <hi rendition="#i">Corona Schröter schickte eigene Zeich<lb/>nungen für Amönes Vater Johann Georg Herold nach Hof (vgl. III 3, 210,18–19,<lb/> Nr. 290).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> meinen Brief vom Sonntag] <hi rendition="#i">Otto hatte seinen letzten Brief an Jean Paul<lb/> am Sonntag, den 7. Juli, beendet (vgl. IV 3.2, 3–12, Nr. 225).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–8</hi> wenn du <hi rendition="#i">bis</hi> lesen solltest] <hi rendition="#i">Vgl. Jean Paul in B, er habe Ottos Kritik am<lb/> »Titan« schon 10 Mal gelesen (III 3, 209,10–11, Nr. 290); Otto hatte seine nicht<lb/> erhaltene Kritik als Beilage zu seinem Brief vom 18. und 19. Juli 1799 geschickt (vgl.<lb/> Erläuterung zu IV 3.1, 344,1, Nr. 216).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">12–20</hi> Zwei Punkte <hi rendition="#i">bis</hi> Glük bin] <hi rendition="#i">Jean Paul hatte in seinen beiden letzten Brie<lb/>fen vom 23, Juni (III 3,206–208, Nr. 288) und vom 2. bis 5. Juli 1799 (vgl. B, III 3,<lb/> 209–210, Nr. 290) Ottos Kritik am »Titan« deutlich gerügt und ihm offenbar vorge<lb/>worfen, er würde sich in seinem Urteil zu stark von anderen (d. h. von Amöne Herold)<lb/> beeinflussen lassen. Ottos letzter, erklärender und besänftigender Brief (2. bis 7. Juli<lb/> 1799, IV 3.2, 3–12, Nr. 225) hatte sich mit B gekreuzt. In seiner Antwort auf diesen<lb/> etwas früheren Brief bemerkt Jean Paul dann (III 3, 214,20–22, Nr. 293):</hi> Es drükte<lb/> mich, daß du gerade nach deinem sanften Brief meinen harten bekamest.<lb/> Mündlich wäre eine Ausgleichung über das Persönliche und Ästhetische<lb/> das Werk einer ½ Stunde.</p>
               <lb/>
               <pb n="470" facs="#f0029"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">21</hi> A. Ankunft] <hi rendition="#i">Amöne Herold war am Donnerstag, den 13. Juni 1799, mit<lb/> Corona Schröter aus Weimar nach Hof zurückgekehrt (vgl. Erläuterung zu IV 3.2,<lb/> 2,9–11, Nr. 224).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">23–24</hi> Thue mir <hi rendition="#i">bis</hi> Zettel zurük] <hi rendition="#i">Die Zettel, auf denen Otto seine Kritik des<lb/> »Titan« festgehalten hatte. Jean Paul war jedoch zur Rückgabe nicht sofort bereit (vgl.<lb/> A, III 3, 219,14, Nr. 297):</hi> Deine kritischen Blätter mus ich noch haben zum<lb/> Aendern.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">16,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29–36</hi> Ich habe <hi rendition="#i">bis</hi> zu blind sei] <hi rendition="#i">Zu Corona Schröter in Hof vgl. Erläuterung<lb/> zu IV 3.2, 3,25–26, Nr. 225. Jean Paul reagiert in A auf Ottos Verteidigung (III 3,<lb/> 218,24–29, Nr. 297):</hi> Wenn ich sagte, auf dich wirkten fremde Urtheile wie<lb/> auf <hi rendition="#g">jeden</hi>: so widerlegst du mich so als hätt’ ich gesagt, du sähest <hi rendition="#g">nur</hi>
                  <lb/> durch fremde Augen. – Ich habe noch keinen Menschen gekant, der dein<lb/> ›Urtheil wegen der Schonung für untergeordnet unter fremdes‹ gehalten<lb/> hätte; und der daran Mangel an keker Festigkeit getadelt hätte.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">17,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Alten] <hi rendition="#i">Amönes Vater Johann Georg Herold.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">18,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Palingenesien und J. P. Briefe] <hi rendition="#i">Die »Palingenesien. Jean Pauls Werke von<lb/> und in Nürnberg« (1798) und »Jean Pauls Briefe und bevorstehender Lebenslauf«<lb/> (1799).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">20,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> Das Härteste <hi rendition="#i">bis</hi> über A.] <hi rendition="#i">Nicht erhalten; vgl. auch Erläuterung zu S. 16,4.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">5–6</hi> Thue mir <hi rendition="#i">bis</hi> lezten] <hi rendition="#i">Vgl. S. 16,23–24 und Erläuterung.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–19</hi> Ich vergaß neulich <hi rendition="#i">bis</hi> austreten zu lassen] <hi rendition="#i">Vgl. IV 3.2, 10,23, Nr. 225.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">21,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20–21</hi> Avertissement Helfrechts] <hi rendition="#i">Möglicherweise die Anzeige des Buchs über<lb/> »Das Fichtelgebirge« des Gymnasialrektors in Hof Johann Theodor Benjamin Helf<lb/>recht (1753–1819).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">22,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">1–2</hi> Ich hoffe <hi rendition="#i">bis</hi> alles ganz] <hi rendition="#i">Im überlieferten Teil von B nicht erhalten (von<lb/> Berend ergänzt nach Ottos Zitat, vgl. III 3, 209,8–9, Nr. 290).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> Du kommst <hi rendition="#i">bis</hi> Herbst] <hi rendition="#i">Die Passage von B nicht überliefert.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19–20</hi> von Deinem Bruder zu schreiben] <hi rendition="#i">Samuel Richter; vgl. auch die fol<lb/>genden Briefe Ottos. Jean Paul reagiert in A (III 3, 219,2–3, Nr. 297):</hi> Die Nach<lb/>richt mit meinem Bruder war meine schönste.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> Vogel in Schwarzenbach] <hi rendition="#i">Der Kommissionsrat Johann Wilhelm Vogel; an<lb/> ihn richtete Jean Paul, seinen Bruder betreffend, als Einschluß seiner Antwort an Otto<lb/> einen nicht überlieferten Brief (vgl. III 3, 531, FB 40).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">23,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Deinen Vater] <hi rendition="#i">Johann Christian Christoph Richter.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>