<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_303">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="303">303. VON CAROLINE HERDER. WEIMAR, MITTE JANUAR 1800</title>
            <title n="digital">Von Caroline Herder an Jean Paul. Weimar, Mitte Januar 1800</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>155</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>595</num>
                  <num>596</num>
                  <num>597</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-001670">Caroline (von) Herder</persName>
               <placeName key="JP-006395">Weimar</placeName>
               <date notBefore="1800-01-11" notAfter="1800-01-20">Mitte Januar 1800</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_301"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_302"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_301"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_302"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_383"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_305"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="155" facs="#f0160"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_155-2"/>
            <opener>
               <salute>Donnerstag<lb xml:id="IV-3.2_155-3"/> Guten Morgen Bester.</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_155-4"/>
            <p>Ich sehe mich als einen Theil Ihrer Familie an; u. in diesem Ge<lb n="5" xml:id="IV-3.2_155-5" rendition="#hyphen"/>fühl erlauben Sie es, daß ich an dem Schicksal Ihres Bruders in<note corresp="#IV-3.2_155-6">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003478" ana="ff†">
                        <persName>Johann Adam Christian <name type="reg">Richter</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_155-6"/> Anspach Theil nehme. Er hat das Vertrauen der Liebe zu mir<note corresp="#IV-3.2_155-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011006">
                        <placeName>Fürstentum</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_155-7"/> gehabt. – Guter Sohn u. Bruder, wir wollen den armen Verlas<lb xml:id="IV-3.2_155-8" rendition="#hyphen"/>senen aus Anspach erretten! ich hatte ihm 20 fl. Beitrag zuge<lb xml:id="IV-3.2_155-9" rendition="#hyphen"/>dacht, konnte ihm aber im November nur einen <hi rendition="#k">Louisd’or</hi>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_155-10"/> schicken, an Weihnachten wollte ich ihm eine Carlin senden; da<lb xml:id="IV-3.2_155-11"/> er mir aber den Empfang der <hi rendition="#k">Louisd’or</hi> nicht meldete, unterlies<lb xml:id="IV-3.2_155-12"/> ichs. Es ist fast gut daß ichs unterlies – ich weiß nicht ob<lb xml:id="IV-3.2_155-13"/> Schlichting gut oder nicht gut an dem Bruder handelt – Schlecht<note corresp="#IV-3.2_155-14">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-003784" ana="†">
                        <persName>Dr. <name type="reg">Schlichting</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_155-14"/> aber ists, daß er ihn ins Gefängniß hat gehen lassen ohne Sie<lb n="15" xml:id="IV-3.2_155-15"/> davon zu benachrichtigen. Lieber, wie wollen wirs anfangen den<lb xml:id="IV-3.2_155-16"/> Bruder zu befreien? Wenn Sie keine Bekannte in Anspach haben,<note corresp="#IV-3.2_155-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011006">
                        <placeName>Fürstentum</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_155-17"/> so will ich die Mittlerin seyn; ich kenne eine Fräul. von Bose dort,<note corresp="#IV-3.2_155-18">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-000440" ana="†">
                        <persName>Karoline von <name type="reg">Bose</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_155-18"/> an die wir das Geld schicken können u. die alles was wir wün<lb xml:id="IV-3.2_155-19" rendition="#hyphen"/>schen gern ausrichten wird, die edle Seele.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_155-20"/>
            <p>Aber wo denn mit dem armen Bruder hin? er scheint von<lb xml:id="IV-3.2_155-21"/> denen unkundigen Menschen zu seyn, die sich in der Welt nicht<lb xml:id="IV-3.2_155-22"/> rathen und helfen können.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_155-23"/>
            <p>Wenn er Gesundheit u. Muth hat, so sollte man ihm rathen als<lb xml:id="IV-3.2_155-24"/>
               <hi rendition="#k">Chirurg</hi> unter die Kaiserlichen zu gehn, wozu er in Nürnberg<note corresp="#IV-3.2_155-25">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-006085">
                        <placeName>Nürnberg</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.2_155-25"/> sogleich Gelegenheit findet.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_155-26"/>
            <p>Es wäre am besten wir sprechen mündlich darüber – kommen<lb xml:id="IV-3.2_155-27"/> Sie doch zu mir Bester, heute noch. Morgen Mittag geht die fah<lb xml:id="IV-3.2_155-28" rendition="#hyphen"/>rende Post, damit wirs da absenden. Ich mache keine kleinli<lb xml:id="IV-3.2_155-29" rendition="#hyphen"/>chen Entschuldigungen – Alles was Ihnen angehört, gehört auch<lb n="30" xml:id="IV-3.2_155-30"/> uns an –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_155-31"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>Ewig Ihre<lb xml:id="IV-3.2_155-32"/> C.H.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 3 ⅓ S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Caroline Herder, Nr. 1.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Weitere Drucke: Stapf, 52–53, Nr. 68. – HB 8, 427, Nr. 42.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Datum Und Ort</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">An Christian Otto schrieb Jean Paul unter dem Datum des 30. Januar, daß sein<lb/> Ansbacher Bruder schon zwei Mal an Caroline Herder geschrieben und von ihr einen<lb/> Louisdor erhalten habe (Brief vom 20. Januar bis 6. Februar 1800, III 3, 286,20–23,<lb/> Nr. 393).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <pb n="596" facs="#f0155"/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 277–278, Nr. 383 (Januar 1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">6–7</hi> Schicksal Ihres Bruders in Ansbach] <hi rendition="#i">Adam Richter war Jean Pauls ältes<lb/>ter Bruder. Er lebte zu dieser Zeit als Bader in Ansbach und lieh sich oft Geld von<lb/> Jean Paul. Im Februar 1799 hatte dieser ihm bereits 400 Gulden geschickt, da er<lb/> angeblich heiraten wollte (vgl. III 3, 153,3–5, Nr. 203 vom 27. Januar bis 5. Februar<lb/> 1799 an Christian Otto).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7–13</hi> Er hat das Vertrauen <hi rendition="#i">bis</hi> unterlies ichs] <hi rendition="#i">Caroline Herder hatte am<lb/> 24. Februar 1799 an Emanuel geschrieben (und den Brief Adam Richters beigelegt):<lb/> »Unser Richter hatte einen Bruder in Anspach der an mich geschrieben: ›er sei<lb/> 20 R[eichstaler] schuldig u. könne sie nicht bezahlen.‹ Ich hatte mir vorgenommen, die<lb/> Hälfte daran zu tragen, schickte ihm zu dem Ende einen Louis’dor u. wollte das übrige<lb/> nachschicken. Da er mir aber nochmals geschrieben hatte, daß er wegen dieser Schuld in<lb/> Arrest gekommen sei, so fand ichs für nothwendig unsern Richter davon zu benachrichti<lb/>gen. Da hörte ich nun leider, daß dieser Bruder, der übrigens sein Metier als Chirurg gut<lb/> erlernt habe, ein unzuverläßiger schwankender Mensch sei. Richter wollte durchaus ich<lb/> sollte ihm seinen Bruder allein überlassen u. nöthigte mich einige Zeilen seinem Brief<lb/> beizulegen mit der Bitte: er möchte nicht an mich schreiben. Vorige Woche erhielt ich<lb/> wieder einen Brief von ihm aus Baireuth, den ich hier beilege. Mich dünkt es sei ein<lb/> glücklicher Zufall daß dieser Bruder gerade nach Baireuth u. in Ihre Nähe kommen<lb/> mußte. Vielleicht können sie ihn retten; durch Ihren Zuspruch, Ihr Zurechtweisen auf<lb/> einen festen bestimmten Lebensweg bringen. Vielleicht mußte bei diesem wankenden<lb/> Menschen die Noth so groß werden fremde Hülfe zu suchen, um durch einen verständi<lb/>gen Dritten auf den rechten Weg gebracht zu werden. Diesen Gefühlen u. Ueberlegun<lb/>gen verzeihen Sies wenn ich glaubte Sie edler Mann können vielleicht der Retter des<lb/> Bruders unsres Richters seyn. Richter sagte mir beiher, daß in Hof ein Chirurg sei der<lb/> ihn aufnehmen u. sein Glück machen wolle. Vielleicht geht er auf Ihr Zureden hin. Es<lb/> schmerzt mich daß unser Richter über diesen Bruder Sorge hat. Die Gelegenheit daß Sie<lb/> ihn selbst sprechen können, ist so erwünscht, Wenn Sie diesen Bruder überreden, sich in<lb/> die Ordnung der Dinge zu fügen, so wälzen Sie einen Stein von unserm Richter. Mein<lb/> ihm gethanes Versprechen zu erfüllen lege ich noch die Wenigkeit von 2 Ducaten bei, die<lb/> Sie ihm zu weiterm Fortkommen gefälligst einhändigen oder auf andre Art zweckmässig<lb/> für ihn verwenden. Beschämt bin ich vor Ihnen dieser Kleinigkeit wegen, aber auch das<lb/> Scherflein wird ja nicht verschmäht. Daß Sie unserm Freund Richter von meinem Brief<lb/> u. seinem Inhalt nichts erwähnen, bin ich von Ihrer Denkungsart versichert. Ein Geist<lb/> wie der seinige muß in einer sorgenfreien Existenz seyn um für Welt u. Nachwelt leben<lb/> u. würken zu können« (HB 8, 429,21–430,52, Nr. 46). Weder die Briefe von Adam<lb/> Richter an Caroline Herder, noch ihre Briefe vom November 1799 und vom Februar<lb/> 1800 sind überliefert. Wie Jean Paul in dem oben erwähnten Brief an Christian Otto<lb/> schrieb, hatte sein Bruder Apotheken-Schulden (s. Abschnitt Datum).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="597" facs="#f0156"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">11</hi> Carlin] <hi rendition="#i">Carolin (auch Karolin), eine erstmals 1732 in der Pfalz geschlagene<lb/> und bald in ganz Deutschland nachgeahmte Goldmünze.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">14</hi> Schlichting] <hi rendition="#i">Ein offenbar nicht weiter bekannter Chirurg in Ansbach.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16–17</hi> Lieber <hi rendition="#i">bis</hi> befreien] <hi rendition="#i">In B wünschte Jean Paul, daß Caroline Herder<lb/> nicht seine Stelle vertreten möge (III 3, 278,4–5, Nr. 383):</hi> Also überlassen <hi rendition="#i">[Sie]</hi>
                  <lb/> diese<hi rendition="#i">[n]</hi> quälenden Bruder blos dem gequälten Bruder. <hi rendition="#i">An Christian Otto<lb/> schrieb Jean Paul (III 3, 286,25–26, Nr. 393):</hi> Wär’ er nur etwas besser und<lb/> köntest du mir es schreiben: ich schikte dem Unglüklichen etwas.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">155,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–20</hi> ich kenne eine Fräul. von Bose dort <hi rendition="#i">bis</hi> edle Seele] <hi rendition="#i">In B ging Jean<lb/> Paul auf diesen Vorschlag nicht ein.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>