<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_385">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="385">385. VON JOSEPHINE VON SYDOW. STETTIN, 30. MAI 1800, FREITAG</title>
            <title n="digital">Von Josephine von Sydow an Jean Paul. Stettin, 30. Mai 1800, Freitag</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="contributor">
               <persName xml:id="MS" ref="https://d-nb.info/gnd/1093195592">
                  <surname>Sproll</surname>
                  <forename>Monika</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>301</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>713</num>
                  <num>714</num>
                  <num>715</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-004228">Josephine von Sydow</persName>
               <placeName key="JP-006305">Stettin</placeName>
               <date when="1800-05-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_389"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="III_474"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_389"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_386"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_383"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_387"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="301" facs="#f0306"/>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_301-2"/>
            <opener>
               <dateline>Stetin le 30 a 7 heure du<lb xml:id="IV-3.2_301-3"/> matin</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_301-4"/>
            <p>j’arive dans la minute mon cher ami, mouillée comme un<lb n="5" xml:id="IV-3.2_301-5"/> canard car il pleut à verce. mais je n’ai senti ni le vent ni la pluie et<lb xml:id="IV-3.2_301-6"/> et je suis arrivée ici sans avoir pour ainsi dire quitté Berlin; du<note corresp="#IV-3.2_301-7">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586" ana="†">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_301-7" rendition="#hyphen"/>moins l’image de l’ami que j’y ai vû m’at elle si constament, et si<lb xml:id="IV-3.2_301-8"/> delicieusement occupée que j’ai fait peu d attention aux petis des<lb xml:id="IV-3.2_301-9" rendition="#hyphen"/>agrémens du retour. d ailleurs être mouillée n’est pas un si grand<lb n="10" xml:id="IV-3.2_301-10"/> malheur et je voudrois 1 être tous les jours à pareil prix. pour vous<lb xml:id="IV-3.2_301-11"/> qu’un tems serain et calme comme votre belle ame vous accom<lb xml:id="IV-3.2_301-12" rendition="#hyphen"/>pagne et que l’image de votre amie ocupe votre cœur sur la<lb xml:id="IV-3.2_301-13"/> route. aussitot que je serai de retour dans ma solitude je vous<lb xml:id="IV-3.2_301-14"/> écrirai – aujourdhui il faut donner le peu de moment qui me reste<lb n="15" xml:id="IV-3.2_301-15"/> à mon amie puisse mon éloquence l’engager a faire l’année pro<lb xml:id="IV-3.2_301-16" rendition="#hyphen"/>chaine le voiage de leipsic – je crois que l’on peut presque tout ce<note corresp="#IV-3.2_301-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005948">
                        <placeName>Leipzig</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_301-17"/> qu’on veut mais il faut <hi rendition="#g">bien vouloir</hi> vous voudrés revoir votre<lb xml:id="IV-3.2_301-18"/> amie je n’en doute pas, et si cela est qui pouroit bien mêttre un<lb xml:id="IV-3.2_301-19"/> obstacle irresistible a ce vœu la? adieu mon digne, mon tendre,<lb n="20" xml:id="IV-3.2_301-20"/> mon unique ami, ah oui unique sur la terre je retourne enfin con<lb xml:id="IV-3.2_301-21" rendition="#hyphen"/>vaincue qu’il existe un homme tel que vous savéz les peindre.<lb xml:id="IV-3.2_301-22"/> aimés moi, écrivés moi, songés a moi, et soiez assuré que quand<lb xml:id="IV-3.2_301-23"/> un élan de votre cœur vous portera vers moi vous trouverés tou<lb xml:id="IV-3.2_301-24" rendition="#hyphen"/>jours le mien a sa rencontre. adieu encore une fois mon cher<lb n="25" xml:id="IV-3.2_301-25"/> Richter ne regrettés pas les pas que vous avéz fait pour me voir et<lb xml:id="IV-3.2_301-26"/> croiez que vous vous êtes acquis un Coeur qui sent tout le prix de<lb xml:id="IV-3.2_301-27"/> la sainte amitié. ta josephine te presse sur son cœur adieu</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_301-28"/>
            <p>ma charlotte vous salue le 1 juin je suis <metamark>[</metamark>
               <hi rendition="#i">â</hi>
               <metamark>]</metamark> Rambin</p>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A. 1 Dbl. 8°, 2 S. 4. S. Adr.:</hi> A Monsieur | Monsieur Richter<lb/> Secretaire | de Légation | à | Berlin</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 215–216.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">A: III 3, 339–340, Nr. 475 (10.6.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">In lateinischen Lettern, wie alle Briefe Josephine von Sydows. Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> mon digne] mon mon digne <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> rencontre] renconcre <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Bemerkungen Jean Pauls</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">22</hi> homme tel que vous savéz les peindre] <hi rendition="#i">auf der gegenüberliegenden Seite<lb/> zu dieser Zeile</hi> O gewiß!</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Übersetzung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <opener>
                  <dateline>
                     <hi rendition="#i">Stettin, den 30., um 7 Uhr<lb/> morgens</hi>
                  </dateline>
               </opener>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Ich komme soeben hier an, mein teurer Freund, naß wie eine Ente, denn es gießt in<lb/> Strömen, aber ich habe weder den Wind noch den Regen gespürt, und ich bin hier ein</hi>
                  <lb/>
                  <pb n="714" facs="#f0273"/>
                  <hi rendition="#i">getroffen, sozusagen ohne Berlin verlassen zu haben. Zumindest hat mich das Bild<lb/> des Freundes, den ich dort getroffen habe, so beständig und auf so köstliche Weise<lb/> beschäftigt, daß ich kaum auf die kleinen Unannehmlichkeiten der Rückreise geachtet<lb/> habe. Naß zu sein ist im übrigen kein so großes Mißgeschick, und für so einen Preis<lb/> würde ich mich gerne jeden Tag naßregnen lassen. Sie möge ein Wetter begleiten, das<lb/> heiter und ruhig ist wie Ihre schöne Seele ist, und das Bild Ihrer Freundin Ihr Herz<lb/> unterwegs beschäftigen. Sobald ich wieder in meiner Einsamkeit bin, werde ich an<lb/> Sie schreiben. – Heute muß ich die wenige Zeit, die mir bleibt, meiner Freundin wid<lb/>men. Möge meine Beredsamkeit sie dazu bringen, im kommenden Jahr die Reise nach<lb/> Leipzig zu machen. – Ich glaube, man vermag fast alles, was man will, aber man muß<lb/> es <hi rendition="#g">wirklich wollen</hi>. Sie möchten Ihre Freundin Wiedersehen, ich zweifle nicht<lb/> daran, und wenn dem so ist, wer könnte denn diesem Wunsch ein unüberwindliches<lb/> Hindernis entgegensetzen? Adieu, mein würdiger, mein zärtlicher, mein einziger<lb/> Freund, o ja, einzig auf Erden. Ich kehre heim, endlich überzeugt davon, daß es einen<lb/> Menschen gibt, der so ist, wie Sie sie darzustellen vermögen. Lieben Sie mich, schreiben<lb/> Sie mir, denken Sie an mich und seien Sie versichert, wenn ein Schwung Ihres Herzens<lb/> Sie einmal zu mir bringen wird, werden Sie das meinige immer empfangsbereit finden.<lb/> Noch einmal Adieu, mein teurer Richter, bedauern Sie nicht den Weg, den Sie gegan<lb/>gen sind, um mich zu sehen, und glauben Sie fest daran, daß Sie ein Herz für sich<lb/> gewonnen haben, das den ganzen Preis der heiligen Freundschaft nachempfindet.<lb/> Deine Josephine drückt Dich an ihr Herz. Adieu</hi>
               </p>
               <lb/>
               <space dim="vertical"/>
               <postscript>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Meine Charlotte läßt Sie grüßen<space dim="horizontal"/>den 1. Juni ich bin [in]<space dim="horizontal"/>Rambin</hi>
                  </p>
                  <p>(Übersezung aus dem Französischen von Anne Baillot) </p>
               </postscript>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> je suis <hi rendition="#i">bis</hi> Berlin] <hi rendition="#i">Berend, vermutet, Jean Paul habe seine ersten Tage in Ber<lb/>lin – bis zu ihrer Abreise am 28. oder 29. Mai – ganz der Sydow gewidmet (vgl. III 3,<lb/> 511, Erläuterung zu Nr. 469). Jean Paul berichtete Christian Otto am 29. Juni 1800<lb/> von der Begegnung (III 3, 346,30–33, Nr. 482):</hi> Meine <hi rendition="#k">Sydow</hi> hat meine ver<lb/>mehrte Achtung mitgenommen. Welches Weib! Südliche Naivetät (bis<lb/> zum Komischen) – südliches Feuer – Festigkeit – Weichheit – und ein<lb/> treues deutsches Auge! Sie lieb’ ich wie es Gott haben wil – <hi rendition="#i">Ihr schrieb er<lb/> in A (III 3, 340,7–14, Nr. 475):</hi> Aber alle diese Freuden, diese Gebüsche<lb/> von Rosenblaettern verbauen mir doch nicht die Aussicht in den stillen<lb/> Landsiz, wo meine Josephine meiner denkt und wo unsere schoenen<lb/> Stunden in ihrem treuen holden Auge wiederglaenzen. Ich achte und liebe<lb/> Sie sehr, seit ich Sie gesehen. Diese Festigkeit und Weichheit und Scho<lb/>nung, diese helle warme Liebe und diese Naivetät, dieses Feuer und diese<lb/> Vernunft schliessen sich in Ihrem Wesen in einem seltenen Bund zusam<lb/>men.</p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">15–17</hi> aujourdhui <hi rendition="#i">bis</hi> voiage de leipsic]. <hi rendition="#i">Der Reiseplan wurde nicht umge<lb/>setzt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="715" facs="#f0274"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">301,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">29</hi> ma charlotte vous salue] <hi rendition="#i">Vgl. Josephine von Sydows Ankündigung, ihre<lb/> Tochter zum Berliner Treffen mit Jean Paul mitzunehmen, im Brief vom 2.–3. Januar<lb/> 1800 (IV 3.2, 139,19, Nr. 295) sowie im Brief vom 14.–15. März 1800 (IV 3.2,<lb/> 218,14–16, Nr. 334).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>