<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_417">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="417">417. VON KARL AUGUSTINI. LEIPZIG, 23. AUGUST 1800, SONNABEND</title>
            <title n="digital">Von Karl Augustini an Jean Paul. Leipzig, 23. August 1800, Sonnabend</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>369</num>
                  <num>370</num>
                  <num>371</num>
                  <num>372</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-000170">Karl Augustini</persName>
               <placeName key="JP-005948">Leipzig</placeName>
               <date when="1800-08-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.2"/>
               <ptr type="next" subtype="brief" target="IX_6"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-IX_1.2"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_418"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_506"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_369-20"/>
            <opener>
               <salute>Verehrungswürdigster,<lb xml:id="IV-3.2_369-21"/> Geliebtester</salute>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_369-22"/>
            <p>Recht innige Freude, Freude wie sie mich selten besucht, machte<lb xml:id="IV-3.2_369-23"/> mir gestern der Empfang Ihres liebevollen Briefes, und in diese<lb xml:id="IV-3.2_369-24"/> Freude war noch eine, – fast möcht’ ich sagen, – grösere einge<lb n="25" xml:id="IV-3.2_369-25" rendition="#hyphen"/>hüllt: die Freude, daß ich meine in der Stille gefaßten Vorsätze als<lb xml:id="IV-3.2_369-26"/> gute bestättigt, und die im Geheim aufgesuchten Quellen deut<lb xml:id="IV-3.2_369-27" rendition="#hyphen"/>licher gewiesen fand, und dies alles – von Ihnen. O nehmen Sie<lb xml:id="IV-3.2_369-28"/> meinen herzlichsten, unbegrenzten Dank dafür! Er ist gewiß<lb xml:id="IV-3.2_369-29"/> ungeheuchelt, ob ich gleich kinderhaft dabei weinen möchte, weil<lb n="30" xml:id="IV-3.2_369-30"/> Sie mir das Zukerbrod, und die Herzstärke der Dichter rauben,<lb xml:id="IV-3.2_369-31"/>
               <pb n="370" facs="#f0375"/> doch ich sehe die Nothwendigkeit dieses Süssigkeitsverstekkens<lb xml:id="IV-3.2_370-1"/> ein, und werde in Zukunft äußerst selten in die Honigwaben der<lb xml:id="IV-3.2_370-2"/> Gedichte beissen, wie wohl ich bis jetzt auch nur die Lippen in<lb xml:id="IV-3.2_370-3"/> ihren Malaggasect tauchte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_370-4"/>
            <p>Philosophie und Mathematikk, daher auch Astronomie, hab’<lb n="5" xml:id="IV-3.2_370-5"/> ich, und such’ ich, so viel ich vermag, als Lieblingsstudium, ausser<lb xml:id="IV-3.2_370-6"/> meinem Brodstudium, – wenn sich so etwas treiben läßt, – zu<lb xml:id="IV-3.2_370-7"/> treiben. Letzteres aber ist, – oder als Handwerksgenosse bin ich<lb xml:id="IV-3.2_370-8"/> nichts mehr, und nichts weniger als S. – S.- <hi rendition="#k">Theologiae Studio<lb xml:id="IV-3.2_370-9" rendition="#hyphen"/>sus</hi>, – muß es sein, ob einer jährlichen kleinen Leibrente, welche<lb n="10" xml:id="IV-3.2_370-10"/> die Akademiker – (nicht die Philosophen) – Stipendium nennen, –<lb xml:id="IV-3.2_370-11"/> bin aber gesonnen so bald als möglich aus den kakophonischen<lb xml:id="IV-3.2_370-12"/> Dissonanzen der Theologie ein Ueberläufer in die volltönige<lb xml:id="IV-3.2_370-13"/> Harmonie der Arzenei-Kunde (sowohl theoretisch als practisch.)<lb xml:id="IV-3.2_370-14"/> zu werden, – und mich ganz in das Quellenmeer zu tauchen, aus<lb n="15" xml:id="IV-3.2_370-15"/> dem dann oft ein Autor schön wie Anadyomene steigt.</p>
            <note corresp="#IV-3.2_370-16">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004418" ana="†">
                     <persName>
                        <name type="reg">Venus</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
               <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                  <bibl corresp="#JP-008069" ana="†">
                     <author>Augustini, Karl (d.i. Karl August Böttiger)</author>
                     <title>Almanach der Liebe für Amalien</title>
                  </bibl>
               </listBibl>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_370-16"/>
            <p>Zu diesem allen aber bedarf ich weiter nichts als die gold’ne<lb xml:id="IV-3.2_370-17"/> Ader der Welt, oder den <hi rendition="#k">nervus rerum gerendarum</hi> – eine lei<lb xml:id="IV-3.2_370-18" rendition="#hyphen"/>dige volle Geldbörse. <hi rendition="#g">So eine</hi> schwarze Katze – (Geldkatze, – in<lb xml:id="IV-3.2_370-19"/> den Rokkensstuben ein Abgesandter des Gottseibeiuns, – viel<lb n="20" xml:id="IV-3.2_370-20" rendition="#hyphen"/>leicht wahr! –) – wollt’ ich mir nun einfangen, indem ich ihr<lb xml:id="IV-3.2_370-21"/> Schriftsteller-Mäuse vorhielt um sie damit zu lokken, allein wen<lb xml:id="IV-3.2_370-22"/> ich nicht fieng – war die Katze. doch soll mich’s nicht verdriessen<lb xml:id="IV-3.2_370-23"/> mehrere mit meiner Spuhle – meinem Mosesstab’, – zu fabrizie<lb xml:id="IV-3.2_370-24" rendition="#hyphen"/>ren, vielleicht glükkt’s, und dann soll sie mir ein Tobiashündlein<note corresp="#IV-3.2_370-25">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-010182">
                        <author/>
                        <title>Altes Testament, Buch Tobie</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="25" xml:id="IV-3.2_370-25"/> sein, welches das Nahen der Erfüllung meiner heisen Wünsche<lb xml:id="IV-3.2_370-26"/> und meines Sehnens mir verkündet. Aber ich traure dennoch –<lb xml:id="IV-3.2_370-27"/> denn das <hi rendition="#g">Mäuse-Vorwerfen</hi> brennt den Punct um den meine<lb xml:id="IV-3.2_370-28"/> Jünglings-Autor-Phantasieen in grösern und kleinern Kreisen sich<lb xml:id="IV-3.2_370-29"/> wanden, und der einst rosig glühte, zu einem widerlichen Kohl<lb n="30" xml:id="IV-3.2_370-30" rendition="#hyphen"/>schwarz. Es schweben zwar oft, wenn ich in einsamen Gärten die<lb xml:id="IV-3.2_370-31" rendition="#hyphen"/>sen Gedanken nachhänge, Engel um den schwarzen Punct, und<lb xml:id="IV-3.2_370-32"/> wollen seine Schwärze mir verdekken; allein ein einziger in den<lb xml:id="IV-3.2_370-33"/> wüsten Abyssus der moralischen und bürgerlichen Welt zeigt mir<lb xml:id="IV-3.2_370-34"/> diese Engel als Geschöpfe meiner Einbildung, und der Geist<lb n="35" xml:id="IV-3.2_370-35"/> Gottes, der über die Wogen des Abgrunds wallt, ist nichts als –<lb xml:id="IV-3.2_370-36"/> brausender Wind. Jene Himmelsgebilde verschwinden, und in<lb xml:id="IV-3.2_370-37"/>
               <pb n="371" facs="#f0376"/> seiner ganzen Schwärze graußt mich wieder der Punct an. – O<lb xml:id="IV-3.2_371-1"/> glühte er doch einst wieder rosig!! –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_371-2"/>
            <p>Nur auf die Erlaubniß, zwei Worte Ihnen wieder schreiben zu<lb xml:id="IV-3.2_371-3"/> dürfen, wollt’ ich Ihren gütigen Befehl ausdehnen: Herrn Thi<note corresp="#IV-3.2_371-4">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004275" ana="†">
                        <persName>Paul Emile <name type="reg">Thieriot</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_371-4" rendition="#hyphen"/>riot’n den Titel meines unter der <hi rendition="#g">Presse</hi> des Verlegers liegenden<lb n="5" xml:id="IV-3.2_371-5"/> Buches zu sagen, – und ich sehe, aus zweien Worten erschoß als<lb xml:id="IV-3.2_371-6"/> Auswuchs der Fehler eines langen Briefes, den ich durch die Bitte<lb xml:id="IV-3.2_371-7"/> um Verzeihung desselben nur noch vergrösere.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_371-8"/>
            <p>Der Titel des Mspts. das ich im vorigen Winter zusammen<lb xml:id="IV-3.2_371-9" rendition="#hyphen"/>schrieb, ist: Oswald, oder das Häuschen im Schwarzwalde, und<note corresp="#IV-3.2_371-10">
                  <listBibl subtype="werke" type="lineReference">
                     <bibl corresp="#JP-008068">
                        <author>Augustini, Karl (d.i. Karl August Böttiger)</author>
                        <title>Oswald, oder das Häuschen im Schwarzwalde (Chemnitz: Tasche 1800)</title>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </note>
               <lb n="10" xml:id="IV-3.2_371-10"/> wird nächstens in Chemnitz bei Tasché’n herauskommen; es ist<note corresp="#IV-3.2_371-11">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004239">
                        <persName>
                           <name type="reg">Tasché Verlag</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005644">
                        <placeName>Chemnitz</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_371-11"/> aber, wie gesagt keine Pfeiffe Rauchtabakk werth, – wär’s auch<lb xml:id="IV-3.2_371-12"/> nur kaiserlicher, oder böhmischer, oder Kraus; – und das zweite<lb xml:id="IV-3.2_371-13"/> Bändchen das ich in diesem Herbste schreiben will, wird dem<lb xml:id="IV-3.2_371-14"/> ersten Abortus im Winterfrost ganz unähnlich werden. Eine kleine<lb n="15" xml:id="IV-3.2_371-15"/> Schrift, unter den Titel: Almanach der Liebe für Amalien, will<lb xml:id="IV-3.2_371-16"/> ich künftige Woche nach Berlin schikken, um diesem armen<note corresp="#IV-3.2_371-17">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005586">
                        <placeName>Berlin</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_371-17"/> nakkten Kinde dort ein tausendfaltiges Kleid zu erbitten. Sie zer<lb xml:id="IV-3.2_371-18" rendition="#hyphen"/>fällt ausser Gruß und Lebewohl, in drei Theile, erstlich enthält sie<lb xml:id="IV-3.2_371-19"/> eine Erzählung (mehr Phantasie als Erzählung) ferner Briefe, dann<lb n="20" xml:id="IV-3.2_371-20"/> Gedichte (eine ziemliche erlesene Anzahl) und dieses alles be<lb xml:id="IV-3.2_371-21" rendition="#hyphen"/>schließen endlich Anmerkungen. Das ganze Büchlein wird im<lb xml:id="IV-3.2_371-22"/> Mspte. ohngefehr 14. bis 16. Bogen stark werden. Ich schrieb’ es<lb xml:id="IV-3.2_371-23"/> um der durch Kummer und Schmerz fast ganz darnieder gebeug<lb xml:id="IV-3.2_371-24" rendition="#hyphen"/>ten Amalia eine Freude damit zu machen, und ich werde diesem<lb n="25" xml:id="IV-3.2_371-25"/> Büchlein jährlich einen Bruder oder eine Schwester nachschik<lb xml:id="IV-3.2_371-26" rendition="#hyphen"/>ken, ersäuft dieses erste Kindlein der Verleger nicht im Bade.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_371-27"/>
            <p>Doch immer gröser wird das Sparrwerk meines Briefgebäudes<lb xml:id="IV-3.2_371-28"/> und ich eile daher, – (eh’ ich mit den Babelschen Thurmbauleu<lb xml:id="IV-3.2_371-29" rendition="#hyphen"/>ten gleiches Schikksal theilen muß) – davon weg, und ruffe ihnen<lb n="30" xml:id="IV-3.2_371-30"/> nur noch aus der Hinterthüre des Schlusses desselben meinen<lb xml:id="IV-3.2_371-31"/> innigsten Dank für Ihren Wunsch zu, den Sie aus den Hinter<lb xml:id="IV-3.2_371-32" rendition="#hyphen"/>gebäude Ihres Briefes mir freundlich zu lächelten. Doch mit<lb xml:id="IV-3.2_371-33"/> Schmerzen muß ich diesem Gratias ein Schlußseufzerlein, z. B.<lb xml:id="IV-3.2_371-34"/> wie auf dem Bande von Hungers-Feuers-Wassers-Noth pp noch<lb n="35" xml:id="IV-3.2_371-35"/> beifügen. Denn wissen Sie, eben dieser Ihr liebevoller Wunsch, ist<lb xml:id="IV-3.2_371-36"/> jetzt <hi rendition="#g">nur ein Wunsch</hi>, und bleibt, nach den jetzigen Graden<lb xml:id="IV-3.2_371-37"/>
               <pb n="372" facs="#f0377"/> des Barometers meines Glükks, es gewiß noch lange. Ach! Der<lb xml:id="IV-3.2_372-1"/> Himmel hat meine Schikksale so verwikkelt, daß ich nie die<lb xml:id="IV-3.2_372-2"/> Schikksale eines Romanhelden sozu verwikkeln, im Stande sein<lb xml:id="IV-3.2_372-3"/> werde; und eben diesen Morgen als ich an diesen Zeilen schrieb<lb xml:id="IV-3.2_372-4"/> drükkte mir eine Hiobspost den grösten und schärfsten Stachel,<lb n="5" xml:id="IV-3.2_372-5"/> der je an den Schwarzdorngebüschen des Schikksals wuchs, noch<lb xml:id="IV-3.2_372-6"/> träufend vom Herzblut mehrerer mir geliebter Menschen, in<lb xml:id="IV-3.2_372-7"/> mein Herz. Alle Blüthen meiner Hoffnungen liegen zertreten<lb xml:id="IV-3.2_372-8"/> und zerstreut vor mir auf der Erde! O glauben Sie mir! mein<lb xml:id="IV-3.2_372-9"/> Schmerz ist wahrlich um nichts erkünstelt, er ist gros und schnei<lb n="10" xml:id="IV-3.2_372-10" rendition="#hyphen"/>dend, und diese Zeilen sind ein bitterer Auswurf von ihm. Drum<lb xml:id="IV-3.2_372-11"/> verzeihen Sie mir dieselben, und den unterbrochenen Zusam<lb xml:id="IV-3.2_372-12" rendition="#hyphen"/>menhang in ihnen, und die <hi rendition="#k">contradictio in adjecto</hi> in den<lb xml:id="IV-3.2_372-13"/> letzten Worten. – Mein ganzes Leben ist eine! – Ich weiß vor Be<lb xml:id="IV-3.2_372-14" rendition="#hyphen"/>klommenheit nicht was ich thue! – Leben Sie glükklich, dies<lb n="15" xml:id="IV-3.2_372-15"/> wünsch’ ich aus dem Grund meines Herzens, – (denn ich weiß<lb xml:id="IV-3.2_372-16"/> wie weh das <hi rendition="#k">Oppositum</hi> thut!) – und lieben Sie ein wenig den,<lb xml:id="IV-3.2_372-17"/> der Sie so innig und ungeheuchelt liebt, und erfreuen Sie ihn,<lb xml:id="IV-3.2_372-18"/> wenn ein paar Minuten Zeit Ihnen es verstatten, noch einmal mit<lb xml:id="IV-3.2_372-19"/> wenigen Brief-Zeilen.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_372-20"/>
            <space dim="vertical"/>
            <closer>
               <cb/>
               <dateline>Leipzig<lb/> den 27. <hi rendition="#k">Aug</hi>: 1800.</dateline>
               <lb/>
               <cb/>
               <salute>Ihr<lb xml:id="IV-3.2_372-21"/> Sie ewig und zärtlich liebender<lb xml:id="IV-3.2_372-22"/> Karl Augustini</salute>
            </closer>
         </div>
         <pb n="772" facs="#f0331"/>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: BJK, Berlin A, 1 Dbl. 4°, 4 S.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Korrespondenzstelle</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">B: III 3, 363–364, Nr. 506 (17.8.1800).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Lesarten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">27</hi> nicht im Bade.] nicht im Bade <hi rendition="#i">H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> kleinen] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">19</hi> volle] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18–19</hi> zer<lb/>fällt] <hi rendition="#i">davor gestr.</hi> enthält <hi rendition="#i">H</hi>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">37</hi> jetzigen] <hi rendition="#i">nachtr. üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <p>
                  <hi rendition="#b">369,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">24</hi> Ihres liebevollen Briefes] <hi rendition="#i">Vgl. B.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Anadyomene] <hi rendition="#i">Griech. die Auftauchende; Beiname der aus dem Meerschaum<lb/> entstandenen Aphrodite.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">18</hi>
                  <hi rendition="#k">nervus rerum gerendarum</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: die Triebfeder der zu betreibenden<lb/> Dinge.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25</hi> Tobiashündlein] <hi rendition="#i">Im apokryphen Buch »Tobie« des AT (Fassung der Luther<lb/>bibel) kündigt die Heimkehr des jungen Tobias von seiner Reise sein Hündchen an,<lb/> das schwanzwedelnd voranläuft (Tob. 11,9).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">370,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34</hi> Abyssus] <hi rendition="#i">Griech. Tiefe der Erde, Unterwelt.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">4–5</hi> Herrn Thiriot’n] <hi rendition="#i">Über Augustini und Jean Pauls Freund Paul Emile<lb/> Thieriot vgl. die einführende Erläuterung zu IV 3.2, 764, Nr. 414.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">10</hi> Oswald, oder das Häuschen im Schwarzwalde] <hi rendition="#i">Vgl. einführende Erläu<lb/>terung zu IV 3.2, 764, Nr. 414.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13–14</hi> das zweite Bändchen] <hi rendition="#i">Bibliographisch nicht nachweisbar und wohl nie<lb/> erschienen.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">371,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">16</hi> Almanach der Liebe für Amalien] <hi rendition="#i">Bibliographisch zumindest unter die<lb/>sem Titel nicht nachweisbar.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">372,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi>
                  <hi rendition="#k">contradictio in adjecto</hi>] <hi rendition="#i">Lat.: Widerspruch im Beiwort.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>