<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="letter-to" xml:id="IV-III.2_392">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="print" type="letter" rend="392">392. VON CAROLINE MAYER. BERLIN, 11. JUNI 1800, MITTWOCH</title>
            <title n="digital">Von Caroline Mayer an Jean Paul. Berlin, 11. Juni 1800, Mittwoch</title>
            <editor role="editor contributor">
               <persName xml:id="MB" ref="https://d-nb.info/gnd/112754147">
                  <surname>Bernauer</surname>
                  <forename>Markus</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="AG">
                  <surname>Goldack</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor role="editor">
               <persName xml:id="PK" ref="https://d-nb.info/gnd/123934591">
                  <surname>Kabus</surname>
                  <forename>Petra</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Konzeption und Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Editorische Einrichtung und Ergänzungen</resp>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1127895559">
                  <surname>Steinsiek</surname>
                  <forename>Angela</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-6414-5212">
                  <surname>Wolff</surname>
                  <forename>Fernanda</forename>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Entwicklung der digitalen Edition</resp>
               <persName ref="https://orcid.org/0009-0000-3952-0730">
                  <surname>Ioannu</surname>
                  <forename>Johannes</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Neuausgabe der Briefe an Jean Paul</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <email>telota@bbaw.de</email>
               <orgName>TELOTA - The Electronic Life Of The Academy</orgName>
               <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date>2025</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International license</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note/>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title n="III.2">Jean Pauls Sämtliche Werke, Historisch-kritische Ausgabe. IV. Abteilung, Band III.2. Hrsg. von Markus Bernauer, Angela Goldack und Petra Kabus. Berlin: Akademieverlag, 2009.</title>
               <biblScope n="text" unit="page">
                  <num>322</num>
                  <num>323</num>
                  <num>324</num>
                  <num>325</num>
                  <num>326</num>
               </biblScope>
               <biblScope n="comment" unit="page">
                  <num>730</num>
                  <num>731</num>
                  <num>732</num>
                  <num>733</num>
               </biblScope>
            </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
            </msDesc>
            <listPerson type="commentary">
               <person corresp="#JP-003469" n="730">
                  <persName>Caroline <name type="reg">Richter</name>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="JP-003469">Caroline Richter</persName>
               <placeName key="JP-005586">Berlin</placeName>
               <date when="1800-06-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="JP-999999">Johann Paul Friedrich Richter</persName>
            </correspAction>
            <correspContext n="edition">
               <ptr type="prev" subtype="brief" target="III_476a"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_AN_4"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="corpus">
               <ptr type="prev" subtype="anbrief" target="IV-III.2_391"/>
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_AN_4"/>
            </correspContext>
            <correspContext n="correspondence">
               <ptr type="next" subtype="anbrief" target="IV-III.2_410"/>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <lb xml:id="IV-3.2_322-16"/>
            <opener>
               <salute>Der erste Brief, nach 2 Tagen unsrer B<hi rendition="#i">e</hi>kantschaft.</salute>
               <lb xml:id="IV-3.2_322-17"/>
               <dateline>11<hi rendition="#g">
                     <hi rendition="#sup">te</hi>
                  </hi>
                  <hi rendition="#g">
                     <hi rendition="#k">Juni</hi>
                  </hi> 1800</dateline>
            </opener>
            <lb xml:id="IV-3.2_322-18"/>
            <p>Es giebt Genüße die uns über diese Welt erheben, uns den Him<lb xml:id="IV-3.2_322-19" rendition="#hyphen"/>mel zu öfnen scheinen –, dazu gehört jeder Augenblik mit Ihnen<lb n="20" xml:id="IV-3.2_322-20"/> verlebt. Das Anschaun Ihres Wesens erfüllt die Seele mit Zuver<lb xml:id="IV-3.2_322-21" rendition="#hyphen"/>sicht, macht sie, reiner, klärer – erhebt sie über jedes gewohnte<lb xml:id="IV-3.2_322-22"/> Verhältnis – läßt sie die Verwirklichung des hohen ideals einer<lb xml:id="IV-3.2_322-23"/> reinen Freundschaft ahnen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_322-24"/>
            <p>Alle guten Empfindungen die eingeschlummert sind – weckt<lb n="25" xml:id="IV-3.2_322-25"/> Ihre Seele jede Kraft – jeder Glaube an sich selbst ist wieder da –<lb xml:id="IV-3.2_322-26"/> Sie söhnen einem mit allem was das Schiksal süßes, und schreck<lb xml:id="IV-3.2_322-27" rendition="#hyphen"/>liches gab, und auch nahm, wieder aus. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_322-28"/>
            <p>Dem Großen ist alles Groß. Daher nicht ein Wort über mein<lb xml:id="IV-3.2_322-29"/> Wagstück – und gäbe es Ihnen nur zu einer psychologischen<lb n="30" xml:id="IV-3.2_322-30"/> Bemerkung die Gelegenheit, wie der Vater beym noch thieri<lb xml:id="IV-3.2_322-31" rendition="#hyphen"/>schen Kinde das erste aufglimmen des Geistes beobachtet – so<lb xml:id="IV-3.2_322-32"/>
               <pb n="323" facs="#f0328"/> schadet es wenigstens nicht. Sie hörten gern als ich gestern von<lb xml:id="IV-3.2_323-1"/> meinen Fehlern sprach – hören Sie nun auch welch einen Einflus<lb xml:id="IV-3.2_323-2"/> sie auf mein Leben hatten.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_323-3"/>
            <p>Ermüten möcht ich Sie nicht gern – <hi rendition="#g">Ihnen</hi> keine widrige<lb xml:id="IV-3.2_323-4"/> Empfindung geben – ich bin verlegen wie ich es anfange um dem<lb n="5" xml:id="IV-3.2_323-5"/> zu entgehn doch es sey, Sie sind gut – Sie sind menschlich – Sie<lb xml:id="IV-3.2_323-6"/> verzeihen mir.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_323-7"/>
            <p>meines Vaters heißes Hertz – nicht seine aus dem Gesetz<note corresp="#IV-3.2_323-8">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002703" ana="ff†">
                        <persName>Johann Siegfried Wilhelm <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                     <person corresp="#JP-002706" type="daughters">
                        <persName>
                           <name type="reg">Mayer</name>, seine Töchter</persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_323-8"/> fließende Kälte haben all seine Kinder geerbt. Er hat gefeilt ge<lb xml:id="IV-3.2_323-9" rendition="#hyphen"/>arbeitet es zu mäßigen – es ist ihm nichts gelungen als die <hi rendition="#g">Er<lb n="10" xml:id="IV-3.2_323-10" rendition="#hyphen"/>kenntnis</hi> einer höhern Weisheit. Seine Erziehung zielte auf Re<lb xml:id="IV-3.2_323-11" rendition="#hyphen"/>signation – wir resigniren oft mit – dem Willen.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_323-12"/>
            <p>Mangel an Ubereinstimmung trennte unsre Eltern – dis gab<note corresp="#IV-3.2_323-13">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002711" ana="†">
                        <persName>Karoline <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_323-13"/> schon früh unsern Hertzen eine leidenschaftliche Anhänglichkeit<lb xml:id="IV-3.2_323-14"/> an dem leidenden Theil – dazu kam der Unverstand des Kindes<lb n="15" xml:id="IV-3.2_323-15"/> sich da wohl zu fühlen, wo es verzärtelt wird. Von der Strenge des<lb xml:id="IV-3.2_323-16"/> väterlichen Hauses ruhten wir gern in den Schoos der Mutter aus.<note corresp="#IV-3.2_323-17">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002711">
                        <persName>Karoline <name type="reg">Mayer</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_323-17"/> wir erwachten spät aus diesem Schlummer des Verstandes, aber<lb xml:id="IV-3.2_323-18"/> als wir erwachten fühlten wir Kraft und eine an Enthousiasmus<lb xml:id="IV-3.2_323-19"/> grenzende Liebe für unsern Vater.</p>
            <lb n="20" xml:id="IV-3.2_323-20"/>
            <p>Mein Vater vertraute uns in seinen Abwesenheiten der Auf<lb xml:id="IV-3.2_323-21" rendition="#hyphen"/>sicht unsrer eignen Vernunft. An Gesellschaften fehlte es zwar<lb xml:id="IV-3.2_323-22"/> nicht, allein wir hatten keine nach unserm Sinn. die steifen Men<lb xml:id="IV-3.2_323-23" rendition="#hyphen"/>schen gefielen uns nicht – daher suchten wir nach einem Wesen,<lb xml:id="IV-3.2_323-24"/> das unsren Herzen entspräche. Eine Schauspielerin die uns ge<lb n="25" xml:id="IV-3.2_323-25" rendition="#hyphen"/>genüber wohnte erregte unsre Aufmerksamkeit – sie hatte Ta<lb xml:id="IV-3.2_323-26" rendition="#hyphen"/>lente die sie – am Fenster übte. Ein großer <hi rendition="#k">tubus</hi> meines Vaters<lb xml:id="IV-3.2_323-27"/> war »die Brücke, auf der unsre Herzen zu ihr hinüber eilten« –<lb xml:id="IV-3.2_323-28"/> wir beobachteten sie genau, und was wir sahen, bestimmte uns zu<lb xml:id="IV-3.2_323-29"/> dem großen Entschlus sie über ihre Verhältniße zu erheben.<lb n="30" xml:id="IV-3.2_323-30"/> Welch ein stolzer Gedanke für Kinder von 14 bis 16 Jahren, aber<lb xml:id="IV-3.2_323-31"/> er riß uns hin. Das Mädchen war schlau und fein – ich weiß<lb xml:id="IV-3.2_323-32"/> nicht, welch eine magische Gewalt sie über uns hatte – meine<note corresp="#IV-3.2_323-33">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-004393" ana="†">
                        <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_323-33"/> Schwester in Deßau und ich liebten sie leidenschaftlich – Erne<note corresp="#IV-3.2_323-34">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-002581" ana="†">
                        <persName>Ernestine <name type="reg">Mahlmann</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-005665">
                        <placeName>Dessau</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_323-34" rendition="#hyphen"/>stine war besonnen – ich hätte für sie sterben können, vielleicht<lb n="35" xml:id="IV-3.2_323-35"/> weil sie mich weniger liebte – sie erschien mir höher dadurch, daß<lb xml:id="IV-3.2_323-36"/> sie die Vorzüge meiner älteren Schwester zu faßen vermochte.</p>
            <note corresp="#IV-3.2_323-37">
               <listPerson type="lineReference">
                  <person corresp="#JP-004393">
                     <persName>Minna <name type="reg">Uthe-Spazier</name>
                     </persName>
                  </person>
               </listPerson>
            </note>
            <lb xml:id="IV-3.2_323-37"/>
            <pb n="324" facs="#f0329"/>
            <p>Eine Bemerkung meines Vaters ein ernster strenger Tadel über<lb xml:id="IV-3.2_324-1"/> unsern Leichtsinn ertränkte unser Gefühl im Eisbade der Ver<lb xml:id="IV-3.2_324-2" rendition="#hyphen"/>nunft. Wir musten sie meiden – noch einmal kehrte die Liebe<lb xml:id="IV-3.2_324-3"/> zurück – noch einige Kämpfe, und halb freiwillig halb gezwun<lb xml:id="IV-3.2_324-4" rendition="#hyphen"/>gen gaben wir sie auf. zum erstenmal hatte ich hier Glück und<lb n="5" xml:id="IV-3.2_324-5"/> Schmerz gekostet. – wie gros schien mir das Opfer das ich dem<lb xml:id="IV-3.2_324-6"/> kindlichen Gehorsam brachte! —</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_324-7"/>
            <p>Es schien dis nur ein Fingerzeig zur Beobachtung über mich<lb xml:id="IV-3.2_324-8"/> selbst zu seyn – ich entdeckte wenig Besonnenheit, aber mir folg<lb xml:id="IV-3.2_324-9" rendition="#hyphen"/>ten süße Träume von einem Glück, das mein Herz empfangen u<lb n="10" xml:id="IV-3.2_324-10"/> geben könnte. meine Freundschaft war Leidenschaft, daher prallt<lb xml:id="IV-3.2_324-11"/> ich getäuscht von den Herzen ab denen ich mich hingeben wollte.<lb xml:id="IV-3.2_324-12"/> Nirgend Befriedigung – alles war lau, war kalt – am Ende ver<lb xml:id="IV-3.2_324-13" rendition="#hyphen"/>schlos ich mich ermüdet in mich selbst.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_324-14"/>
            <p>Bei einer solchen Stimmig werden Sie es nicht wunderbar fin<lb n="15" xml:id="IV-3.2_324-15" rendition="#hyphen"/>den, daß nur wenig dazu gehörte mich zu ergreifen. Was ich<lb xml:id="IV-3.2_324-16"/> Ihnen jezt erzählen werde scheint Roman – oft mir selbst. In der<lb xml:id="IV-3.2_324-17"/> Carnevals Zeit höre ich vorzüglich gern die Proben der großen<lb xml:id="IV-3.2_324-18"/> Oper, die Musick öfter zu hören und sie ohne <hi rendition="#k">illusion</hi> zu<lb xml:id="IV-3.2_324-19"/> genießen. In einer Loge des Schauspielhauses worin wir uns<note corresp="#IV-3.2_324-20">
                  <listPlace type="lineReference">
                     <place corresp="#JP-011136" ana="†">
                        <placeName>Theater (Französisches Komödienhaus, Schauspielhaus,
                        Nationaltheater)</placeName>
                     </place>
                  </listPlace>
               </note>
               <lb n="20" xml:id="IV-3.2_324-20"/> einmal befanden, bemerkte meine weibliche Eitelkeit bald die<lb xml:id="IV-3.2_324-21"/> Aufmerksamkeit eines jungen Mannes, die fast an Unart grenzte.<lb xml:id="IV-3.2_324-22"/> ich ward verlegen, aber die schöne Musik erregte so ganz meinen<lb xml:id="IV-3.2_324-23"/> Antheil, daß ich aufhörte zu lachen welches vorher meine Zu<lb xml:id="IV-3.2_324-24" rendition="#hyphen"/>flucht gewesen war. Dis Spiel meiner Empfindungen mußte ihn<lb n="25" xml:id="IV-3.2_324-25"/> intereßiren, er wandte mir einige Worte zu, und die Bekannt<lb xml:id="IV-3.2_324-26" rendition="#hyphen"/>schaft war gemacht. Diesen Abend bemerkte ich blos die eigen<lb xml:id="IV-3.2_324-27" rendition="#hyphen"/>thümliche Richtung seines Geistes – er war gereist – kannte die<lb xml:id="IV-3.2_324-28"/> Menschen, er kannte auch meinen Vater, unsre Verhältniße, dis<lb xml:id="IV-3.2_324-29"/> befremdete mich. Nach einigen Tagen sah ich ihn wieder an<lb n="30" xml:id="IV-3.2_324-30"/> demselben Orte – sah ihn überall – er schien allwißend zu seyn –<lb xml:id="IV-3.2_324-31"/> er kannte sogar meine kleine Verrichtungen des häuslichen Le<lb xml:id="IV-3.2_324-32" rendition="#hyphen"/>bens – ich war gespannt und wuste nicht warum. – Es war eine<lb xml:id="IV-3.2_324-33"/> Art Betäubung in der ich mich befand – die Sprache vergieng mir<lb xml:id="IV-3.2_324-34"/> wenn ich ihn sah – mein Auge konnte ich nie zu ihm erheben. –<lb n="35" xml:id="IV-3.2_324-35"/> ich fürchtete auf eine Außerung ertappt zu werden, die seine<lb xml:id="IV-3.2_324-36"/> Eitelkeit schmeicheln konnte. ich war Ängstlichkeit u Verlegen<lb xml:id="IV-3.2_324-37" rendition="#hyphen"/>
               <pb n="325" facs="#f0330"/>heit bildlich dargestellt. Einem Menschen seiner Art entgieng<lb xml:id="IV-3.2_325-1"/> mein innres Kämpfen nicht. Diese Entdeckung gab ihm eine<lb xml:id="IV-3.2_325-2"/> gewiße Superiorität die vollends mein Vertrauen hemmte. War<lb xml:id="IV-3.2_325-3"/> ich allein, so hatt ich so viel ihm zu sagen – sah ich ihn, so zuckte<lb xml:id="IV-3.2_325-4"/> meine Seele krampfhaft und ich konnte – konnte mich nicht<lb n="5" xml:id="IV-3.2_325-5"/> äußern.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_325-6"/>
            <p>Ermüdet endlich von dieser scheinbaren Unnatur, von dieser<lb xml:id="IV-3.2_325-7"/> Kraftlosigkeit, von dieser Verzerrtheit blieb er zurück. – Laßen<lb xml:id="IV-3.2_325-8"/> Sie meine Auge sich von jener Erinnrung wenden – sie ist zu<lb xml:id="IV-3.2_325-9"/> schrecklich. Ein Jahr bebte die angeschlagne Saite fort – wohin<lb n="10" xml:id="IV-3.2_325-10"/> ich trat gab der Ort mir die Erinnrung wieder. Die <hi rendition="#g">Menschen</hi>
               <lb xml:id="IV-3.2_325-11"/> verdammten ihn – nicht ich.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_325-12"/>
            <p>Durch Thätigkeit wollte ich das Vergangne vergeßen lernen –<lb xml:id="IV-3.2_325-13"/> es gelang mir auch in der Resignazion einen Funken meiner ver<lb xml:id="IV-3.2_325-14" rendition="#hyphen"/>lornen Selbstachtung wieder zu finden – aber es war zu wenig<lb n="15" xml:id="IV-3.2_325-15"/> mich zu befriedigen. Endlich kam der Augenblik wo ich dem<lb xml:id="IV-3.2_325-16"/> Schiksal dankte, daß es mich durch diese Schule geführt hatte.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_325-17"/>
            <p>Seinem Entschlus zu heirathen gab er mich auf – er wählte ein<lb xml:id="IV-3.2_325-18"/> Mädchen damals mir fremd – aber jezt so nah und auch so fern. —</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_325-19"/>
            <p>Wenn ich von ihr spreche fühle ich so ganz das arme des Aus<lb n="20" xml:id="IV-3.2_325-20" rendition="#hyphen"/>drucks für große Empfindungen – ihre Erinnrung giebt mir alles<lb xml:id="IV-3.2_325-21"/> wieder was hier jezt meine Seele entzückt, und gereinigt hat.<lb xml:id="IV-3.2_325-22"/> Wenn ich Ihnen den Augenblik schildern könnte, da ich sie<lb xml:id="IV-3.2_325-23"/> zuerst sah, Sie nur allein können es faßen, meiner Seele war es zu<lb xml:id="IV-3.2_325-24"/> eng – ich hätte die Brust zersprengen mögen, die dis Herz um<lb n="25" xml:id="IV-3.2_325-25" rendition="#hyphen"/>schlos. – mir war als brächt’ ich ihr <hi rendition="#g">freiwillig</hi> das große Opfer,<lb xml:id="IV-3.2_325-26"/> aller Kummer ward Liebe Anbetung für das herrliche Weib, das<lb xml:id="IV-3.2_325-27"/> mich auf seine Kosten glücklich haben wollte. – Endlich beruhigte<lb xml:id="IV-3.2_325-28"/> sich ihr Herz mit einem Ausweg der uns beide befriedigen sollte –<lb xml:id="IV-3.2_325-29"/> sie hatte eine Ahnung ihres Todes – sie beschwor mich Mutter<lb n="30" xml:id="IV-3.2_325-30"/> ihres zurückbleibenden Kindes zu seyn. ich habe nichts gelobt –<lb xml:id="IV-3.2_325-31"/> der leiseste Einflus des Eigennutzes deßen ich mir selbst nicht<lb xml:id="IV-3.2_325-32"/> bewust seyn könnte – empört mich. — jezt ist sie todt. – Heiliges<lb xml:id="IV-3.2_325-33"/> Wesen. Dich liebte niemand reiner als ich. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_325-34"/>
            <p>Wie wohl war mir als ich sie glücklich sah – die Leidenschaft<lb n="35" xml:id="IV-3.2_325-35"/> war gestorben, oder vielmehr die höhere Liebe hatte sie verzehrt –<lb xml:id="IV-3.2_325-36"/> jezt war mir mein kindlicher Frieden wiedergegeben und ich war<lb xml:id="IV-3.2_325-37"/>
               <pb n="326" facs="#f0331"/> reiner – geläuterter. Ohne Ansprüche zu haben und zu wollen<lb xml:id="IV-3.2_326-1"/> wünscht’ ich mir nun Ruhe – um meiner Bildung ganz zu leben.</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_326-2"/>
            <p>Aber das Schiksal wollt es anders – ein guter einfacher Mensch<note corresp="#IV-3.2_326-3">
                  <listPerson type="lineReference">
                     <person corresp="#JP-001050" ana="†">
                        <persName>
                           <name type="reg">Felisch</name>
                        </persName>
                     </person>
                  </listPerson>
               </note>
               <lb xml:id="IV-3.2_326-3"/> fand in meinen Besiz den Kreis seiner Wünsche geschloßen – ich<lb xml:id="IV-3.2_326-4"/> wankte, allein der Gedanke, daß die engen Verkettungen des<lb n="5" xml:id="IV-3.2_326-5"/> häuslichen Lebens das Weib wahrhaft groß und gut machen, und<lb xml:id="IV-3.2_326-6"/> daß durch einen Umweg über ein fremdes Herz es doch glück<lb xml:id="IV-3.2_326-7" rendition="#hyphen"/>lich zu werden, möglich wäre hieß mich meinen irdischen Lebens<lb xml:id="IV-3.2_326-8" rendition="#hyphen"/>weg unterschreiben. –</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_326-9"/>
            <p>ich soll Sie nicht, großer Mensch, nennn, und doch sprech ich<lb n="10" xml:id="IV-3.2_326-10"/> so in meinem Herzen – jene Verehmng die Sie mir einflößen,<lb xml:id="IV-3.2_326-11"/> erhebt sich über alles was ich je vom seeligen Verein der Geister<lb xml:id="IV-3.2_326-12"/> geträumt und ersehnt habe. in Ihrer Gegenwart ist meiner Seele<lb xml:id="IV-3.2_326-13"/> so wohl, so heiter u die Menschheit steht gereinigt vor mir. —</p>
            <lb xml:id="IV-3.2_326-14"/>
            <closer>
               <cb/>
               <salute>
                  <hi rendition="#k">Caroline Maier</hi>
                  <lb n="15" xml:id="IV-3.2_326-15"/> C.</salute>
            </closer>
         </div>
         <div type="comment">
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Überlieferung</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">H: G. SV, 96/1976. 1 Dbl. 8°, 4 S.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Erster Druck: Denkwürdigkeiten 2, 263–267 (ungenau).</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Textgrundlage</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Mit Korrekturen.</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Varianten</hi>
               </head>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">322,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">17</hi> Der erste Brief, nach 2 Tagen unsrer B<hi rendition="#i">e</hi>kantschaft.] <hi rendition="#i">zu einem späteren<lb/> Zeitpunkt mit Bleistift zwischen Datum und Briefbeginn</hi>
                  <hi rendition="#b">326,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">7</hi> Herz] <hi rendition="#i">üdZ H</hi>
               </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
               <head>
                  <hi rendition="#k">Erläuterungen</hi>
               </head>
               <note type="firstnote" select="JP-003469">
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Friederike Leopoldine <hi rendition="#g">Caroline</hi> Mayer wurde geboren am 7. Juni 1777 als Tochter<lb/> des Geheimen Obertribunalrat Johann Siegfried Wilhelm Mayer (1747–1819) und<lb/> seiner ersten Frau Karoline Katharina Friederike (1753–1801) geb. Germershausen.</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="731" facs="#f0290"/>
                     <hi rendition="#i">Sie war die zweite von drei Schwestern aus dieser Ehe: die älteste, Johanne Caroline<lb/>
                        <hi rendition="#g">Wilhelmine</hi>, gen. Minna (1776–1825) heiratete 1797 Karl Spazier (den Herausge<lb/>ber der »Zeitung für die elegante Welt«), mit dem sie in Wörlitz lebte, und wurde eine<lb/> geschätzte Schriftstellerin; der Sohn aus dieser Ehe, Richard Otto, war Jean Pauls<lb/> erster Biograph. Die jüngere Schwester Auguste Philippine Ernestine wurde 1801 die<lb/> Ehefrau von Siegfried Mahlmann. Aus zweiter Ehe stammte die früh verstorbene Halb<lb/>schwester Juliane <hi rendition="#g">Auguste</hi> (1785–1802). Mayer, der dem reformorientierten höheren<lb/> Beamtenstand Preußens angehörte, war Mitglied der Berliner Montags- und der Mitt<lb/>wochsgesellschaft, verkehrte in den Berliner Salons (auch im Hause Herz), besuchte bis<lb/> ins hohe Alter philosophische und naturwissenschaftliche Vorlesungen, war aber auch<lb/> ein passionierter Theatergänger. Er muß eine ungewöhnlich gut ausgestattete Biblio<lb/>thek besessen haben. Seinen Töchtern ließ er auch eine künstlerische Erziehung zu<lb/>kommen, mit ihrer frühen Nähe zu einer Schauspielerin schmückt sie sich ja auch im<lb/> Brief an Jean Paul. Danach berichtet sie darin von einer unglücklichen Liebe und –<lb/> schließlich von jenem »guten einfachen Menschen«, ihrem Vetter, mit dem sie kurze<lb/> Zeit verlobt ist. Während seines Besuchs in Berlin im Mai-Juni 1800 trifft Caroline<lb/> Mayer auf Jean Paul; die beiden scheinen sich danach bis zu seiner Abreise häufiger<lb/> gesehen zu haben. Als Jean Paul Anfang Oktober 1800 aus Weimar nach Berlin<lb/> übersiedelt, kommen sich beiden schnell näher. Am 9. November hält er bei Johann<lb/> Siegfried Wilhelm Mayer um die Hand seiner Tochter an (die Voßische Zeitung meldet<lb/> die Verlobung allerdings schon am 17. Oktober), Hochzeit ist am 27. Mai 1801. Das<lb/> Paar hat drei Kinder: Emma Emanuele Georgine Amalie Idoine (geb. am 20. Sep<lb/>tember 1802, gest. 6. Februar 1853), die 1826 Ernst Förster heiratet, <hi rendition="#g">Maximilian</hi>
                        <lb/> Emanuel Ernst (Max), geb. am 9. November 1803 und noch vor dem Vater am<lb/> 25. September 1821 gestorben, und Amöne <hi rendition="#g">Odilie</hi> Minna (geb. am 9. November<lb/> 1804, gest. am 14. April 1865), seit 1829 mit dem Offizier Friedrich Hake verheira<lb/>tet. Nach dem Tode Jean Pauls lebt die Witwe weiterhin in Bayreuth, wo sie am<lb/> 28. Januar 1860 stirbt.</hi>
                  </p>
                  <lb/>
                  <p>
                     <hi rendition="#i">Jean Paul lernte Caroline Mayer sowie deren Schwester Ernestine und Halbschwe<lb/>ster Auguste am 9. Juni 1800 im Garten der Loge zu den drei Weltkugeln in der<lb/> Splittgerbergasse in Neu-Cölln kennen. Georg Horn faßt die im 6. Heft der »Wahrheit<lb/> aus Jean Pauls Leben« in aller Ausführlichkeit von ihrem Schwiegersohn Ernst Förster<lb/> berichtete Geschichte 1861 in der »Gartenlaube« zusammen: »Der gelehrte Kriegsrath<lb/> Zöllner hatte zu Ehren des Dichters ein großes Gartenfest veranstaltet. Es war jene<lb/> social unschuldige Zeit, wo ein preußischer Minister einen Dichter noch zur Tafel ein<lb/>lud, und Jean Paul hatte beim Minister von Alvensleben gegessen, so daß er um einige<lb/> Stunden später, als die Gesellschaft geladen war, in dem Gesellschaftslocal eintraf. Nur<lb/> noch ein Platz am Ende der Tafel war leer, an der Seite Carolinens, den der Dichter<lb/> denn auch sofort einnahm und den ganzen Abend nicht mehr verließ, so sehr hatte ihn<lb/> seine Nachbarin durch ihre mädchenhafte Anmuth, die Einfachheit und Feinheit ihrer<lb/> Manieren, durch Geist, Bildung, Reinheit der Gesinnung, Verehrung alles Schönen<lb/> und Großen, vor allem aber durch jenes selbstlose, unbegrenzte Wohlwollen für alle</hi>
                     <lb/>
                     <pb n="732" facs="#f0291"/>
                     <hi rendition="#i">Menschen, welches er bei den Frauen bisher gesucht, aber nicht gefunden hatte, zu fes<lb/>seln gewußt (...) Ueber diese erste Begegnung Jean Paul’s mit seiner Gattin war lange<lb/> Zeit eine andere Lesart in Umlauf die romantischer klang als jene. Nach dieser hätte<lb/> Jean Paul, eingeladen bei Carolinens Vater, der sich für literarische Bestrebungen leb<lb/>haft interessierte, sich nach Tisch in ein Zimmer zurückgezogen und sei dort einge<lb/>schlafen; Caroline sei ohne Vorwissen durch ein Geschäft in das Zimmer gerathen,<lb/> hätte den schlafenden schönen Dichter erblickt und sich nicht enthalten können, auf<lb/> seine Lippen einen Kuß zu drücken. Jean Paul sei erwacht, aufgesprungen und dem<lb/> tief beschämten Mädchen mit den Worten nachgeeilt: Sie müssen meine Frau werden!<lb/> An der ganzen Geschichte ist aber kein Wort wahr. Dieselbe war nach der Versiche<lb/>rung der Gattin Jean Paul’s die böswillige Erfindung eines neidischen Mädchens, das<lb/> sich auf Jean Paul Hoffnung gemacht hatte.« Die beiden frühen Briefe Carolines May<lb/>ers sprechen auf jeden Fall dafür, daß sie sofort für den Dichter schwärmte; ob umge<lb/>kehrt, muß offen bleiben. Immerhin verkehrten er und sein Freund Ahlefeldt danach<lb/> bei der Familie Mayer in der Leipzigerstraße im Ludwigschen Haus (vgl. Kalender<lb/> Berlin 1801, 151 und Wahrheit 6, 154–165). Am Tag seiner Abreise schickte sie dem<lb/> Dichter ihr »Halstuch oder was es war«. Jean Paul versah dieses Tuch mit »Eau<lb/> suave«, einem Parfüm, das ihm Ernestine von Haake (*1767, eine Kusine der mit<lb/> Helmina von Hastfer befreundeten Auguste von Haake) während eines Besuchs in<lb/> Nauen geschenkt hatte. Vgl. Ahlefeldts Brief vom 29.6.1800 (IV 3.2, 335,23–26,<lb/> Nr. 402) und Jean Pauls Randbemerkung. (Vgl. Dorothea Böck, Etwas über kaum<lb/> bekannte Briefe oder: wie Caroline Richter gegen oihre Poetisierung aufbegehrte, in:<lb/> JbJPG 26/27, 1992, S. 258–276; Dorothea Böck, Im Schatten großer Namen. Über<lb/> Tageblätter, Taschenbücher und Almanache oder die vergessene Karriere der Minna<lb/> Sp., in: JbJPG 39, 2004, S. 141–164, insbes. 144–148; Georg Horn: Ein Blatt des<lb/> Gedenkens an die Wittwe Jean Paul’s, in: »Die Gartenlaube« 35, 1861, nachgedruckt<lb/> in »Hesperus« 27, 1964, S. 46–53; Wahrheit 6, 154–171.)</hi>
                  </p>
                  <lb/>
               </note>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">13</hi> Mangel <hi rendition="#i">bis</hi> Eltern] <hi rendition="#i">Die Ehe von Carolines Eltern wurde 1782 geschieden.<lb/> Der Vater heiratete 1783 Maria Dorothea Siegfried (1752–1792) – drei Kinder aus<lb/> dieser Ehe starben im Kindesalter, die Tochter Auguste mit siebzehn Jahren – und<lb/> 1802 schließlich in dritter Ehe eine Schwester von Pauline Wiesel: Juliette Henriette<lb/> César (auch Cäsar oder Zesar).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">25–26</hi> Eine Schauspielerin <hi rendition="#i">bis</hi> wohnte] <hi rendition="#i">Mayer wohnte seit 1795 in Leipziger<lb/> Straße 77; gegenüber, in der Nummer 32, befand sich das Gasthaus zum fliegenden Roß.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">33–34</hi> meine Schwester in Deßau] <hi rendition="#i">Minna Spazier (1776–1825) lebte mit<lb/> ihrem Mann Karl Spazier in Dessau (1761–1805).</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">323,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">34–35</hi> Ernestine] <hi rendition="#i">Carolines jüngere Schwester (1779–1805), später verheiratet<lb/> mit Siegfried August Mahlmann.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">324,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">20</hi> des Schauspielhauses] <hi rendition="#i">Das 1774–1776 von Johann Boumann auf dem<lb/> Gerdarmenmarkt errichtete Französische Komödien- oder Schauspielhaus, 1802 abge<lb/>rissen nach der Eröffnung des dahinter von Johann Gottfried Langhans entworfenen<lb/> Neuen Schauspielhauses.</hi>
               </p>
               <lb/>
               <pb n="733" facs="#f0292"/>
               <p>
                  <hi rendition="#b">326,</hi>
                  <hi rendition="#rkd">3</hi> ein guter einfacher Mensch] <hi rendition="#i">Ein Vetter Felisch, einer der drei Söhne der<lb/> Tante Marie Georgine Eleonore geb. Mayer (vgl. Richard Otto Spazier, »Jean Paul<lb/> Friedrich Richter. Ein biographischer Commentar zu dessen Werken«, Leipzig: Wi<lb/>gand 1840, Bd 3, S. 142).</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>